<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>Мазлумян</title>
 <link href="http://mazlumyan.ru/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://mazlumyan.ru/"/>
 <updated>2015-02-11T22:48:41+03:00</updated>
 <id>http://mazlumyan.ru</id>
 <author>
   <name>Мазлумян</name>
   <email></email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Об одной ночи и пяти персонажах</title>
   <link href="http://mazlumyan.ru/text/5characters"/>
   <updated>2015-02-12T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://mazlumyan.ru/text/5characters</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Однажды, в один прекрасный поздний пятничный вечер, в Петербурге появились пятеро людей. Пять человек, похожих как две капли воды на всех остальных жителей. Появились они не как Терминатор, голые, в обрамлении электрических вспышек и в брутально-красочных позах. Они просто материализовались, в одежде, с прошлым, настоящим и будущим, с биографиями, друзьями, и прочим окружением. Для них ничего нового не произошло, может, они и раньше где-то были, но в этот вечер чувствовали себя именно образовавшимися заново в этом своеобразном мире.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый — типичный студент, каким его описывают в интернете. Бедный, но знающий, где намутить пару штук. Умный, но от природы или в силу приверженности к поколению нулевых ленивый, поэтому студентом зовётся лишь формально, но благодаря изворотливости умудряется оставаться в списках учащихся, чему давно перестал уже удивляться. Любитель затусить и поискать приключений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второго можно назвать наркоманом, но это слишком избитый термин. Если бы было распространено понятие “профессиональный психонавт”, то это был бы наилучший способ определить то, чем он является. Он не похож на клубных объебосов, фотографии и видео с которыми веселят пользователей интернетов уже не один год. Он другой. Его прёт всегда, это состояние стало для него привычным. Его галлюцинации — его гордость. Он так путешествует, и его трипы становятся впоследствии сюжетами для рассказов или выплёскиваются в идеях для стрит-арта, которым он довольно давно забавляется в перерывах между приключениями в параллельных мирах.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третий — продвинутый мистик. Его тоже по-своему прёт, вот только в это состояние он может входить и без всевозможных веществ. Будучи зелёным юношей, всерьёз изучал творчество Карлоса Кастанеды, потом перешёл на мистическую прозу и философов древности, в данный момент считает, что находится в абсолютной пустоте, настолько глубокой, что в ней нет ничего, и даже его самого, и пустоты тоже нет, и так далее рекурсивно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый, я думаю, самый обычный из всей компании. Он работает обходчиком метрополитена, каждую ночь ходит по туннелям и следит за исправностью оборудования, устраняет мелкие неполадки, гоняет пьяных кавесов. Простой мужик средних лет в оранжевой жилетке и каске, брутально-небритый. Всю жизнь мечтал быть машинистом метропоезда, но как-то не вышло. Теперь тоже передвигается по туннелям, правда, своим ходом. Обычная работа, даже рутинная, вот только не всё так банально, как кажется…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наконец, пятого тоже можно назвать студентом. Да он им и является. Так же, как и Первый, пытается учиться, будущий инженер-проектировщик аэрокосмических приборов и систем, но всегда мечтал быть писателем. Откровенно скучает, считает, что находится не на своём месте, поэтому постоянно ищет себя и работает сторожем в детском саду. Ночь через ночь обходит садик или сидит в интернете с ноутбука, или пьёт кофе, или разговаривает с огромным плюшевым слоном в игровой комнате. Придумывает повесть, но пока не очень получается. В эту ночь как раз его смена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, одна ночь. Пять человек. Посмотрим, чем же они будут заниматься. Понаблюдаем за ними, представим, что вокруг каждого летает невидимая камера и снимает всё происходящее, а некое хитрое приспособление может читать и записывать их мысли. Лично мне всегда было интересно так вот последить за человеком.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, поехали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;На часах 23:00.&lt;/strong&gt; Последние обыватели спешат в свои квартиры пить пиво, смотреть телевизор и с ужасом ожидать утра понедельника. Рассасываются вечерние пробки. Сходит на нет вечерний час пик в метро. Закрываются магазины. Господа полицейские выходят на ночной патруль. Впереди весёлая ночь с пятницы на субботу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый выходит из квартиры на Лиговке. Настроение у него весёлое. Он думает о том, что хорошо бы сегодня изрядно накидаться, подвигаться среди извивающихся под громкую музыку тел, подцепить хорошенькую даму и предаться плотским утехам где-нибудь, он ещё не придумал, где именно. Первый стоит в парадке, курит “Парламент” и перебирает в стремительно уходящем из моды четвёртом айфоне контакты, выбирая, кому бы позвонить, чтобы оттопыриваться в компании.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй просыпается и с удивлением обнаруживает, что лежит в ванне в обнимку с оранжевым вантузом с длинной ручкой. Решив ничему не удивляться, он вылезает из ванны, надевает красный халат, и шлёпает босыми ногами на кухню, опираясь на вантуз, как на посох. Со стороны он похож на Деда Мороза в постановке новогоднего утренника, если бы эту постановку доверили молодому авангардному автору. На кухне он заваривает пуэрчик и смотрит в окно, за которым чернеет Финский залив. Второму хорошо, но тесно в своём сознании. Хочется неимоверной глубины и познания нового.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Познать новое хочется и Третьему. Он снимает наушники с суфийской музыкой, он расслаблен, но в то же время максимально сосредоточен. Из пустоты холодильника материализует бутылку молока и распивает её вприкуску с появившимся из ниоткуда пирогом с яблоками. Сегодня предстоит контакт с духом. Он тщательно работает челюстями и внутренне настраивается.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый собирается на смену. По привычке ругается с усталой задёрганной женой, даёт подзатыльник сыну-оболтусу, опять не выучившему уроки и схлопотавшему в школе три двойки и две тройки, берёт рабочую сумку и отправляется на смену. Едет в стремительно пустеющем метро, слушает Бутусова, “ДДТ” и “Машину времени” через простенькие наушники — пуговки. Ему не совсем хочется выходить в туннель, и на то есть свои причины.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пятый уже на работе. Ему скучно. Предстоит ещё одна нудная ночь в пустом детском саду. Пятому хочется спать, он с вялым нетерпением наблюдает за движениями пожилой уборщицы, домывающей лестницу. Мысленно он подгоняет её, мечтая совершить обход, а потом спереть из спортзала парочку матов и предаться объятиям Морфея на пару часов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Время 00:00&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Собаки воют на луну. В метро перестают пускать. Обыватели рассосались по квартирам. Оборотни превращаются в волков и ищут жертвы. Из нор выползает всякая нечисть. Ленинградское время ноль часов, ноль минут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый поймал пару изрядно подвыпивших друзей и движется по направлению к клубу. Друзья, преодолевая сопротивление заплетающихся языков, перебивая друг друга, расказывают, какая грандиозная пати намечается: куча бухла, куча тёлок, киловатты света и музыки, отрыв, драйв, треш, угар и содомия. Первый улыбается и присасывается к горлышку початой бутылки Джек Дэниэлса. Главное расслабиться и плыть по течению. Ему кажется, что эта ночь будет особенной.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй перебирает записную книжку. Ему нужен пропуск в иные миры. Этот пропуск не продаётся в кассе метрополитена, само собой. Такие пропуска есть у особенных людей. Но и то редко. Записная книжка подходит к концу. На телефон падает сообщение от товарища по путешествиям. Ничего особенного, но есть возможность что-нибудь найти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Друг мой, есть ли у тебя корм для рыб?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Сколько корма для рыб нужно тебе, друг мой?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Мои рыбы совсем оголодали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; А есть ли у тебя лекарство от грусти?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Мне кажется, найдётся. Лети ко мне на всех парах, товарищ мой по иным мирам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Скоро-скоро.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отлично, теперь остаётся только ждать. Второй сел на подоконник и стал смотреть на ворочающий чёрные волны залив.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третий основательно готовится. Стакан Джеймсона внутрь, трубка с особым табаком, отвар из сбора трав. Благовония. Пока есть время, решил освежить в памяти несколько пассажей из Кастанеды. Открыл “Искусство сновидения”. Решив повиноваться воле случая, открыл на первой попавшейся странице и поймал взглядом случайный абзац: “Поиск свободы — это единственная побуждающая сила, которую я знаю. Это свобода улететь внезапно в бесконечность, которая где-то там. Это свобода умереть, исчезнув навсегда. Это свобода пламени свечи, которая остается неугасимой в мире, озаряемом светом миллиардов великолепных звезд, остается неугасимой потому, что никогда не считает себя чем-то большим, чем есть на самом деле — всего лишь свечой.” Видимо, сегодня ему предстоит полетать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый сидит на планёрке. Бригадир раздаёт задания, раскидывает рабочих по околоткам. Четвёртый внешне спокоен, но внутри полон смятения. Единственное, чего он хочет, чтобы его не отправили на тот самый участок. Его трудно испугать, но есть нечто, чего он действительно боится. Ему по-настоящему страшно идти на тот участок. Но он же здоровый девяностокилограммовый детина, чего такому бояться? Противный червячок страха точит его изнутри.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пятый запер дверь за уборщицей и совершил первый обход здания. Всё вроде бы на месте. Впереди целая ночь. Устроившись на матах, он общается с большим плюшевым слоном. Слон молчалив, но больше от него ничего и не требуется. Он согласен со всем. Отличный собеседник. Пятый общается с ним о жизни, постепенно проваливаясь в сон.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Время 01:00. Город живёт ночной жизнью. На улицы выезжают крутые посаженные тачки. В клубах разгар пятничных пати. Какой-то из мостов начинает разводиться. По Лиговке фланируют ночные бабочки. Ночь в самом разгаре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый с компанией подваливает к клубу. У входа, как обычно, толпа. Толпу сдерживают два серьёзных детины — левый и правый. Глядя на них, можно сразу пересказать их биографию. Девять классов, техникум, армия, контракт, работа вышибалой. Но это только про правого. Левый же получает второе высшее образование и собирается на стажировку во Францию. Работа вышибалой — это для него своего рода хобби. Первый пробивается ко входу. Приветливо улыбается вышибалам и уже совсем готов прошмыгнуть мимо них. Тут главное — резкость. Сотню раз так делал. Почти получилось, но в самый последний момент почувствовал, как чья-то гигантская рука ухватила его за шкирку и почти приподняла над полом. “Тебе сюда нельзя” — услышал Первый и понял, что вечер безнадёжно испорчен. Вслед за ним вечер испортился и у двух его приятелей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй закрыл дверь за странноватым, как и все торчки, приятелем и недоверчиво посмотрел на марку в своей ладони. На марке был изображён персонаж известной олдскульной игры “Space Invaders”. Его невозможно описать. Можно только сказать, что он очень органично смотрелся на небольшом кусочке картона, настолько органично, что всё недоверие Второго моментально улетучилось. Второй уселся в любимое кресло-мешок и ещё раз рассмотрел марку. Синий пиксельный человечек с одним пустым квадратиком-глазом выглядел расстроенным, он будто бы укоризненно смотрел на Второго, огорчённый недоверием к себе. Чтобы не расстраивать персонажа культовой игры прошлого, Второй положил марку на язык, расслабился и закрыл глаза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У Третьего ничего не получается. Дух на контакт не выходит, из транса периодически выбрасывает, сосредоточение то и дело теряется. В отчаянии залез в IRC и на привате отловил своего духовного гуру. Гуру жил где-то в Исландии и входил в контакт с мистическими сущностями, живущими в потухших вулканах. Заряжался энергией, так сказать. Гуру был многословен, как и все подобные личности, но из потока его сознания довольно легко вымывалась мысль не донимать великих духов, а идти спать, ибо не судьба. Потом Гуру стремительно исчез. Видимо, решил прогуляться к очередному вулкану. Отчаявшись, Третий пошёл на кухню заваривать чай мате.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый вышел в туннель. “Сегодня всё будет нормально,” — убеждал он себя. Поудобнее перехватив большой гаечный ключ, он выдохнул, как пловец перед погружением в воду, на секунду зажмурился и двинулся в темноту, разрываемую неяркими туннельными фонарями. Пока что не происходило ничего странного. Слух отфильтровывает шорохи и шумы, в лицо дует привычный сквозняк, где-то капает вода, где-то далеко слышатся стуки, там кипит работа. Четвёртый не замечает ничего подозрительного, но тем не менее рука всё крепче и крепче держится за рукоятку ключа, а напряжение всё нарастает и нарастает. Сжав зубы и стараясь не думать о плохом, Четвёртый упорно идёт по туннелю и делает свою работу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пятый спит в обнимку с плюшевым слоном, свернувшись калачиком на жёлтых гимнастических матах. Ему снится, как он едет в автобусе далеко-далеко и разговаривает с Буниным. Бунин делится с ним бесценным жизненным опытом и рассказывает, как на самом деле нужно жить. Спит он чутко и периодически вздрагивает от шорохов и стуков в безлюдных коридорах. К сожалению, он не видит, как через высокий железный забор одна за другой довольно ловко перевалились четыре тёмных фигуры и скрылись в густых зарослях кустарника неподалёку от площадки, где днём гуляют под надзором добрых воспитателей маленькие детишки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;02:00 Ночь продолжается.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый провозглашает, что гулять можно и не в клубе. Они решают побыть поближе к народу, идут в круглосуточный магазинчик, закупаются горючим, а затем оккупируют скамеечку в скверике. Вокруг тишина и спокойствие. Ничто не мешает культурному отдыху. Не будем и мы им мешать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй лежит на кушетке и пускает в потолок колечки дыма. После входа человечка в его организм ничего не произошло. Остаётся только ждать. Сигарета незаметно кончается, и Второй решает сразу же закурить следующую. Не отпуская взгляда от одной точки на потолке, он шарит руками вокруг себя. Пачки нигде нет. Это печально. Он вспоминает, что оставил её на подоконнике. Преодолевая лень, он встаёт на ноги и идёт к окну. Да, так и есть, пачка лежит там, где и предполагалось. Он выуживает очередную сигарету и делает затяжку. Подражая сцене из одного старого фильма, делает длинный вдох, задерживает дым в себе и устремляет взор за окно. Закашливается. За окном происходит сцена, достойная кисти господина Айвазовского. По заливу ходят волны высотой с семиэтажный дом. Сверкают молнии, сгущаются чёрные тучи, грядёт буря. Второй открывает окно, и в комнату врывается штормовой ветер, срывает шторы, и они, внутренне радуясь обретённой свободе, улетают куда-то в коридор. Второй вглядывается в горизонт, как смотритель маленького, но гордого маяка. Смотрителем маяка он себя почувствовал, увидев борющийся со штормом небольшой корабль, похожий на суда, на которых викинги бороздили просторы северных морей. Кажется, такие суда называли кноррами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сцену действительно можно было бы назвать героической, если бы не одна деталь. Второй обнаруживает на горизонте розовую точку. Розовый цвет совсем не к месту в жестоком шторме. Розовая точка стремительно приближается. Проходит минуты три, и вот она уже совсем близко к кораблю. Подверженное действию марки зрение услужливо приближает картинку, и у Второго натурально встают дыбом волосы на голове. И не только на голове. Это огромный спрут, тяжело ворочающийся среди кипящих волн. Чудовищных размеров головоногий моллюск, почему-то покрытый розового цвета мехом, как будто плюшевый. Розовый плюшевый кракен с сорокаметровыми щупальцами. Второй видит сердитых викингов на палубе корабля, с рыжими бородами. С ними вроде бы всё в порядке, если бы не их одежды. Они совсем не викингские. Люди на корабле выглядят так, будто совершили набег на лавку, где диснеевские семь гномов приобретали себе шмотки. Викинги одеты в бесформенные цветастые балахоны, голубые, зелёные и оранжевые штанишки. На ногах непонятные мягкие туфли с длинными носами, похожие на шерстяные носки, на головы водружены фиолетовые, зелёные и жёлтые колпаки. Страшное зрелище. Гномы из диснеевского мультика спасают свой корабль от ужасного шторма и поистине психоделического гигантского спрута, сбежавшего из магазина игрушек для детей великанов. Люди на корабле вдруг успокоились, достали музыкальные инструменты и стали что-то петь, Второму не слышно из-за воя ветра. Спрут тоже успокоился, покачивается на волнах, видимо, слушая прощальную песню героев-викингов в костюмах гномов. Вскоре песня кончается, и розовый плюшевый кракен молниеносно обвивает плюшевыми щупальцами весь корабль и стремительно уносит его вместе с викингами-гномами в пучину морскую.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выпив мате, Третий всё-таки решает последовать совету духовного гуру из Исландии и ложится на диван. Закрывает глаза и старается погрузиться в полное безмыслие. Он в совершенстве постиг эту практику, и это не доставляет ему никаких трудностей. Вскоре в его голове воцаряется прохладное спокойствие, постепенно переходящее в забытьё. Некоторое время ничего не происходит, а потом третий обнаруживает себя стоящим во дворе загородного дома, держащимся за ручку двери старинного “Кадиллака”. Поменялся возраст — ему лет десять-двенадцать. Он стоит в кепке козырьком назад, зелёной футболке и старых джинсах, которые мама определила в категорию “для погулять”, потому что изрядно потрёпанные. На ногах турецкие кроссовки родом из девяностых, порванные в некоторых местах, пыльные, потерявшие товарный вид, но любимые, потому что удобные, и потому что другие трудно достать. Третий смотрит в салон автомобиля, но ничего не видит из-за затонированных стёкол. Из окна высовывается женщина средних лет, вроде бы его мама, и что-то кричит ему. Слов не разобрать. Третий ощущает удивительную лёгкость в ногах. Ноги настолько лёгкие, что стремятся вверх, будто бы накачанные гелием, Он переворачивается, ноги рвутся в небо, а за ногами поднимается и всё тело, от захватывающего полёта в облака его удерживает только дверная ручка “Кадиллака”, за которую он держится. Но вскоре рука устаёт, и Третий, будто воздушный шарик, улетает в облака.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый продолжает обход, а в голову как назло лезут всякие небылицы о подземке, слухи, городские легенды, истории, которые он слышал ещё ребёнком, или над которыми мужики после смены смеялись в курилке, или где в сети прочитал. Поначалу он пытался отогнать их, но потом плюнул: всё равно не выгонишь. Сейчас, например, в его голове крутится легенда о том, почему станцию «Парк Победы» сделали закрытого типа (то есть установили двери, которые открываются только тогда, когда подъезжает поезд). Легенда гласит о том, что прокладка линии в районе Парка и дальше на юг проходила с некоторыми трудностями. В только что построенных туннелях творилось что-то странное. Метростроевцы слышали странные голоса, ухудшалось самочувствие, с некоторыми происходило помутнение рассудка, неконтролируемые приступы страха или ярости. Говорят, что несколько рабочих пропало без вести. Связано всё это было якобы с тем, что в районе Парка Победы в блокаду стоял крематорий, работы у которого в те тяжёлые времена было много. А где люди находят своё последнее пристанище, пусть даже в виде ёмкости с прахом, в который превращается тело после воздействия высокой температуры, там всегда что-то необъяснимое витает в воздухе. Так вот, одна из версий гласит о том, что чтобы хоть как-то обезопасить пассажиров от воздействия неизведанного и всяческих потусторонних сил, станцию и сделали таким образом, чтобы нечисть всякая из туннелей не лезла. Или чтобы помутившийся рассудком пассажир ненароком не спрыгнул на пути и не срывал график движения поездов. Но станция станцией, а туннели всё равно надо обходить. Старые обходчики рассказывали историю о том, как не раз видели человека, живущего в туннеле между «Парком» и «Московской». Жил он там якобы чуть ли не с момента пуска поездов, вёл себя тихо, на обходчиков не бросался, да и вообще старался не показываться никому. Одни говорили, что это простой бомж, сумевший обустроиться в одной из сбоек и устроивший себе там нечто вроде убежища. Другие говорили, что это дух одного из пропавших метростроевцев, вот уже который год тщетно ищущий выход на поверхность. Третьи утверждали, что это маньяк, орудующий в тёмных районах, расположенных в стороне от Московского проспекта и скрывающийся от преследования полиции и разъярённых граждан в запутанном лабиринте подземных коммуникаций. Словом, обычные байки, но с недавних пор Четвёртый перестал посмеиваться над подобными россказнями. Однажды , проходя свой участок, он услышал в одном из межлинейников тихий детский смех. Он не придал этому значения, подумал, что всё дело в капающей грунтовой воде и особенностях туннельной акустики. Но это повторялось ещё и ещё. Окончательно в том, что дело не в грунтовой воде и эхе, Четвёртый убедился, когда смех сменился на тихую песенку, которую тоненький детский голосок выводил где-то в темноте бокового ответвления туннеля. Песенка всегда была одна и та же, но слов было почти не разобрать. Мысль о том, что никакой нормальный ребёнок не будет петь ночью под землёй, угнетала Четвёртого и вселила в него, не самого впечатлительного мужчину, страх перед потусторонним и боязливую мнительность. Он по сто раз прислушивался и всё время боялся услышать тоненький детский голосок.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пятому снится кошмар. Его преследует кто-то очень страшный, он всё ближе, ближе и ближе, Пятый убегает у него, делает усилия, чтобы ускориться, но вместо этого бежит всё медленнее, медленнее и медленнее. Преследователь догоняет его, Пятый чувствует его тяжёлое дыхание, делает последний рывок и просыпается. Комната плывёт. Плюшевый слон укоризненно смотрит на юного сторожа. Пятый сомнамбулически перемещается по тёмным коридорам детского сада, не находя себе места. Скучно. Пятый решает сделать вылазку до ближайшего круглосуточного магазина за пивом. Чтобы ночь прошла быстрее. Сказано — сделано. Куртку на плечи, четыре оборота ключа в замке, двести пятьдесят метров, сто пятьдесят рублей за полтораху и чипсы “Читос” с кетчупом, укоризненно-сонный взгляд задёрганной продавщицы, двести пятьдесят метров обратно, четыре оборота ключа в замке, куртку на стул. Ночь должна стать веселее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Три часа ночи. Экватор.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый и компания, дошедшие до изрядной кондиции, сидят всё на той же лавочке. Один из приятелей, любитель настоящего табака, с пьяным упорством скручивает папироску и рассказывает уморительную историю из своей своеобразной жизни. Ребята в голос хохочут, чем и привлекают внимание двух господ в форме полицейских. Имея обыкновение брать пьяных, да ещё и увидев подозрительного вида папиросу, набитую непонятно чем, господа полицейские думают не долго, и уже через пять минут компания сидит в тесном бобике и мчится в отделение милиции, расположенное неподалёку. Первый начинает трезветь и соображать, что происходит, кто виноват и что делать. Он стучит в окошко и пытается сделать голос твёрдым и спокойным:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Господа полицейские, а на каком основании нас задержали?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— О, глянь, голос подал, укурок. Сиди тихо, в отделение приедем, разберёмся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На кармане оставалась кое-какая сумма. Не так уж много, но, может, хватит рядовым пэпсам?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Господа полицейские, а может, договоримся?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Сиди тихо, бля. Не то хранение повесим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Попытка переговоров провалилась. В клетке в задней части уазика было ужасно холодно и воняло хлоркой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Созерцание психоделической морской баталии заронило в душе Второго тоску по неизведанному. Именно так он называл состояние, когда испытываешь жалость к непонятному объекту, находящемуся где-то в глубинах собственного подсознания. В таких случаях Второй обычно выбирался на улицу, хоть в подобных состояниях это и считается опасным. Второй долго искал во внезапно ставшем резиновым шкафу свою любимую желто-оранжево-красно-синюю куртку, после чего, почему-то пронзив указательным пальцем входную дверь насквозь, просочился в образовавшееся отверстие. Жил он на седьмом этаже, если это и важно при описании подобных ситуаций. Лестничная площадка поросла синим мхом. Подобный мох присутствовал во многих трипах Второго, видимо, как дань увлечению лукьяненковскими дозорами на заре юности. Отточенным жестом посылая пасс и приказывая мху: “Гори!”, Второй надел очки, конечно же, от Ray-Ban и отправился в нескончаемое путешествие по лестничным пролётам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На шестом этаже ему повстречался китаец в набедренной повязке, сидевший на бочонке из-под Будвайзера и что-то писавший в блокноте с жёлтыми страницами. Увидев Второго, китаец укоризненно на него посмотрел, чиркнул что-то в блокноте, потом убрал ручку куда-то в складки этой самой повязки, зажал блокнот под мышкой, тяжело вздохнул и с видимым усилием растворился в спёртом воздухе парадной.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На пятом этаже повсюду летали колибри, быстро-быстро работая крыльями. Почему-то гнездились они прямо в почтовых ящиках. Можно было легко объяснить, почему они поселились здесь: на пятом жила старушка, выращивавшая цветы, и некоторые из них стояли в пёстрых горшках прямо на подоконнике подъездного окна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На четвёртом этаже было мрачновато. Лампа не горела, дверь одной из квартир была приоткрыта, и оттуда доносились демонические голоса под аккомпанемент тяжёлой гитарной музыки. На полу лестничной площадки красовалась свеженамалёванная пентаграмма, горели свечи, и в целом было не очень уютно. Второй предпочёл продолжить путешествие по лестнице вниз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На третьем этаже на стенах висели цепи, по которым прогуливался толстый чёрный с рыжими подпалинами кот, вещавший человеческим голосом про то, как Карлсон просил у Малыша принести ему варенье, мотивируя своё желание тем, что он самый больной в мире человек. Второй не сразу понял, о чём речь, так как не сразу догадался, что имя Сванте, которым Карлсон называл своего инфантильного друга, принадлежит именно Малышу. Кот периодически сбивался, но упорно продолжал, в моменты забывчивости крича, словно в марте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На втором этаже сидел сам Карлсон. Он болтал ногой, сворачивал самокрутку и выглядел таким рубахой-парнем. Пропеллер за его спиной казался украденным с аэросаней. Карлсон попросил у Второго подкуриться, учтиво поблагодарил и с достоинством затянулся ароматным дымом. Дым он пускал колечками, которые ловко проходили одно в другое, вырождались в прямые, сворачивались в восьмёрки или целые узоры из разнообразных правильных эллипсоидов. Карлсон так увлёкся пусканием дыма, что совсем про Второго забыл. Второму ничего не оставалось, как спуститься на первый этаж.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На первом этаже сидел забулдыга в свитере с оленями, подозрительно похожий на Шнурова в фильме “Generation P”. Борода, круглые очки, всё было при нём. Даже старенькая акустическая гитара, непонятным образом подключённая к древнему магнитофону “Романтик”, присутствовала. Забулдыга дёргал струну, извлекая заунывный звук, и олени на его свитере, подобно кобре, гипнотизируемой мелодией из дудочки, приходили в движение и неслись к далёкому солнцу. Второй мог бы слушать это бесконечно, звуки и вид бегущих оленей на свитере очень точно отражали всё творящееся в его душе, но внутренний голос, вдруг начавший вещать откуда-то из глубин его черепной коробки, заставил его продолжить путь. Второй нехотя поднялся, спустился по коротенькому лестничному пролёту, толкнул скрипучую подъездную дверь и вышел в петербургскую ночь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третий летит над облаками, подражая пассажирскому лайнеру, расставив руки на манер крыльев. Вдалеке начинает подниматься солнце, и плотная облачная завеса окрашивается в нежно-розовый цвет. Всё это напоминает Третьему сон, который часто снился ему в детстве.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он мог бы с уверенностью сказать, что детство у него было счастливым и безоблачным: мама и папа вместе, живут душа в душу, любят своего единственного сына, любят друг друга. Третий рос умным и примерным мальчишкой, читал книжки, ходил в школу, играл во дворе с друзьями. Был не хуже и не лучше других. Однажды летом они всей семьёй полетели самолётом в Ялту к родственникам. Этих ялтинских каникул он толком не помнил, в памяти осталось только первое впечатление от полёта на старенькой “тушке”: Третий смотрел в иллюминатор на поднимающееся над розовыми облаками солнце. То самое, которое ему потом так часто снилось.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вскоре всё вдруг пошло как-то наперекосяк, отцу предложили работу вахтовым методом в другом городе, он уезжал на месяц, на два. Третий очень по нему скучал. Отец всё-таки. Конечно, папа часто звонил, передавал привет. Но мама почему-то всё чаще после таких звонков уходила на кухню и подолгу смотрела в окно. Наверное, плакала, Третий не был уверен. Папа приезжал, привозил Третьему радиоуправляемую машину, или игрушечную железную дорогу, или какую другую важную для семилетнего пацана вещь. Он был весел, отпускал бородку и был почему-то похож на полярного лётчика. Третий играл в своей комнате с обновкой, и до него доносились голоса родителей, что-то вполголоса обсуждавших на кухне. Потом приходило время спать, он сам расстилал кровать, ложился, и голоса с кухни убаюкивали его.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды после очередного телефонного разговора мама села к окну и в голос расплакалась. Третий подошёл и подёргал её за рукав.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Мам, как там папа?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мама посмотрела на него, улыбнулась сквозь слёзы, погладила по голове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Папа больше не живёт с нами. У него другая семья.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тогда счастливое детство Третьего кончилось. Он очень не любил вспоминать, что было потом, потому что довольно тяжело такое вспоминать. О прошлой жизни напоминал только этот сон, приходивший к нему довольно редко в моменты, когда всё было совсем хреново.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третий летит, а в голове у него проносятся картины из прошлого. Лучше, чтобы они остались тут, за облаками, здесь им самое место. Стремясь оторваться от них, он резко снижается и пробивает плотную облачную завесу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртому не по себе. Его колотит мелкая дрожь, лоб покрылся холодным липким потом, массивный гаечный ключ упал на шпалы, глаза всматриваются в плохо освещённое туннельное пространство, он вслушивается в туннельные шорохи, пытаясь услышать хоть что-нибудь. Тщетно. Все звуки исчезли, доносится только тоненькое пение, детский голосок, немножко фальшивя, поет песню про то, как в лесу родилась Ёлочка. Четвёртый пытается закрыть уши руками, заткнуть пальцами, только бы не слышать этого, но бесполезно, голосок становится только отчётливее. Начинает болеть голова, на ватных ногах четвёртый идёт вперёд, мотает головой, будто вытряхивая страх из головы. Вдруг метрах в десяти перед ним из сумрака, прорываемого только редкими лампми, проявляется силуэт. Маленькая девочка в красном платьице. Босиком. Длинные волосы закрывают лицо. Правой рукой она держит за лапу изрядно потрёпанного плюшевого мишку. Мишкина морда безмятежно-укоризненно смотрит на слабо поблескивающий рельс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый, стиснув зубы, пересиливая себя идёт к ней навстречу. Нужно её вывести на станцию, к начальству, пускай сами разбираются, что с ней делать. Он перебирает ногами, крича: “Девочка! Что ты здесь делаешь? Стой! Подожди, ты знаешь, что здесь нельзя находиться? Сейчас я тебя выведу”. В глазах темнеет, кровь стучит в висках, голова кружится. А пение всё продолжается и продолжается, словно зацикленное. Не в силах больше этого терпеть, Четвёртый решает потерять сознание и падает, больно приложившись головой о рельс. Экран гаснет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;После того, как полторашка приказала долго жить, Пятый решает выйти перекурить. Вообще-то курит он редко, но после пива хочется особенно. Пятый достаёт тяжёлый ключ и направляется ко входной двери, слегка покачиваясь. С третьего раза попав ключом в скважину, отпирает замок и задумчиво пускает дым в светлеющую петербургскую ночь. В голове обрывки плохо связанных друг с другом мыслей постепенно оседают, оставляя после себя тяжеловатое спокойствие и немножко идиотскую улыбку на лице Докурив, Пятый тщательно запирает дверь и собирается вернуться в общество плюшевого слона. Он идёт по тёмному коридору первого этажа к своему посту — маленькой подсобной комнатке, которая тускло освещена лампочкой Ильича.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пятый сладко зевает и в это же время слышит, как где-то на втором этаже падает что-то металлическое.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всегда страшновато, когда в абсолютной, можно сказать, гробовой тишине раздаётся короткий резкий звук. Пятый надолго застыл в одной позе, прислушавшись и пытаясь понять, показалось ли ему или всё же действительно по детскому саду разгуливает кто-то кроме него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четыре часа. Постепенно дело идёт к утру. Редкие дворники-трудоголики продирают глаза и идут за мётлами. Ночные автобусы едут в последние рельсы. Поливальные машины моют проспекты и нечаянно обрызгивают сидящих на поребриках пьяных гуляк. Человек-трамвай отправляется в длительное путешествие по Невскому в сторону Дворцовой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый и Ко сидят в аквариуме. Двое из компании спят, с неудобных позах расположившись на жёстких деревянных лавках. Ещё один, видимо, понизив градус, делится своим внутренним миром с далеко не самым чистым унитазом. Первый, как и всегда в сложных ситуациях, когда от него уже ничего не зависит, и остаётся только ждать и надеяться на то, что всё само собой как-нибудь образуется, про себя декламирует стихи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ещё будучи школьником, он очень любил на литературе чтение наизусть. Получал одни пятёрки. Участвовал в конкурсах чтецов. Один раз даже грамоту получил. Знал наизусть “Бородино”, чем любил хвастаться перед девицами. Стихов специально не читал, просто помнил со школы ещё, или запоминал, если где попадались.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот и сейчас он сидит и про себя декламирует все стихи подряд, какие вспоминаются. “Белая берёза” Есенина. “Послушайте!” Маяковского, “12” Блока целиком, “Няне” Пушкина, “Белые клавиши” Брюсова, “Лучшим из поколения” Евтушенко, “Во второй половине…” Долматовского, “2012” Кривошеева, “Памяти Марка Аврелия” Пелевина, “Свеча” Пастернака. Даже что-то из Баркова вспомнилось. Что-то вроде “Тряхни мудями, Аполлон!”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но одно из стихотворений почему-то пошло вслух. Сначала вполголоса, неуверенно, но с каждой строкой всё громче, увереннее, сильнее, чётче. Почему-то Роберт Рождественский, “Восемьдесят восемь”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Понимаешь,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;трудно говорить мне с тобой:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в целом городе у вас -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ни снежинки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В белых фартучках&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;школьницы идут&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;гурьбой,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и цветы продаются на Дзержинке.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Там у вас — деревья в листве…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А у нас, -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;за версту,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;наверное,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;слышно, -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;будто кожа новая,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;поскрипывает наст,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;а в субботу будет кросс&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;лыжный…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Письма очень долго идут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не сердись.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Почту обвинять&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;не годится…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рассказали мне:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;жил один влюблённый радист&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;до войны на острове Диксон.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рассказали мне:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;был он&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;не слишком смел&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и любви привык&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;сторониться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А когда пришла она,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;никак не умел&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;с девушкой-радисткой&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;объясниться…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но однажды&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в вихре приказов и смет,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;график передачи ломая,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;выбил он&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“ЦЕЛУЮ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И принял в ответ:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Что передаёшь?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не понимаю…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предпоследним словом&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;себя обозвав,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;парень объясненья не бросил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;поцелуй&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;восьмёрками зашифровав,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;он отстукал:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“ВОСЕМЬДЕСЯТ ВОСЕМЬ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разговор дальнейший&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;был полон огня:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Милая,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;пойми человека!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Восемьдесят восемь!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как слышно меня?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Восемьдесят восемь!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проверка”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он выстукивал восьмёрки&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;упорно и зло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Днём и ночью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В зиму и в осень.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он выстукивал,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;пока&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в ответ не пришло:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Понимаю,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;восемьдесят восемь!..”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я не знаю,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;может,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;всё было не так.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Может -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;более обыденно,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;пресно…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Только верю твёрдо:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;жил такой чудак!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мне в другое верить неинтересно…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот и я&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;молчание&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;не в силах терпеть!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И в холодную небесную просинь&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;сердцем&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;выстукиваю&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;тебе:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Милая!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Восемьдесят восемь..”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слышишь?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эту цифру я молнией шлю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мчать ей&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;через горы и реки…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Восемьдесят восемь!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Очень люблю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Восемьдесят восемь!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Навеки.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Эй, кончай комедию ломать, тихо сиди, а то успокою! — крикнул дежурный из будки и в доказательство убедительно помахал резиновым демократизатором.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй вышел из подъезда и не может сдвинуться с места. Он любуется. Чем можно любоваться в ничем не примечательном питерском дворе? Жёлтые стены, машины жильцов, лужа около входа в парадную. Крик души “Юля — сиська” на трансформаторной будке. Криво прилепленный на доску объявлений листок с надписью “САЙТЫ”, тёмные окна. Согласен, в обычном состоянии нет ничего восхитительного.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но небо! Небо над головой не такое, как всегда. Оно настолько другое, непривычное, будто в офисе небесной канцелярии проходит грандиозный корпоратив, будто тот, кто заправляет всей реальностью, взял и купил себе проектор звёздного неба “Стар Мастер” и теперь бешено вращает его, подключив к метафизической розетке и проецируя получившийся свет на огромный тёмный экран, натянутый высоко над бренной землёй. Яркие точки, которые мы с умным видом называем звёздами, взбесились и носятся по небосводу, уподобившись броуновским частицам, сталкиваются, описывают невообразимые траектории, на секунду складываются в сюрреалистичные фигуры, надписи, картины, а потом рассыпаются миллионами искр. одни угасают, зажигаются новые, они белые, жёлтые, красные, синие, зелёные, оранжевые, фиолетовые, синие. Если долго следить за одной звездой, она начинает подчиняться, и можно переместить её в любую точку на небосводе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Минут через пятнадцать звёзды начинают падать. Прямо во двор. Стартуют с неба и летят прямиком на Второго с тихим шипением. Их можно поймать, только они немного горячие и крутятся. Второй бегает по двору и ловит их снятой с плеч курткой. Они слабо светятся и звенят, когда бьются друг об друга. Скоро звёзды становится уже некуда складывать. Второй садится на деревянный бортик песочницы на детской площадке, заботливо кладёт рядом куртку, полную звёзд. “И почему у меня нет девушки?” — думает он. — “Я бы подарил ей не одну звезду с неба, а целую охапку”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он немного устал, сидит и любуется маленькими взрывами, получающимися, если звезда упадёт в песок. В углу песочницы он замечает забытую детскую лопатку. Она мерцает тусклым светом, как артефакт в одной компьютерной игре. Внезапно Второй понимает, что лежит она тут неспроста, и сейчас ему нужно копать. Рыть вглубь, чтобы найти ответы на все накопившиеся за эту ночь вопросы. Ответ где-то внизу, где-то в этой песочнице.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он начинает самозабвенно рыть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Через сорок минут он углубился на полтора метра. Ещё через пятнадцать он нашёл два белых шарика. Два глаза из материи, похожей на ту, из которой сделаны звёзды. На шариках появилось изображение зрачков серо-голубого цвета. Они долго и внимательно смотрели на него, а потом сменились на две жизнерадостных улыбки. И тут же где-то в голове сильный и добрый мужской голос произнёс:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Здравствуй, землянин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Здравствуйте, — немножко застенчиво отозвался Второй. На глазах вновь появилось изображение зрачков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Я — Юрий Гагарин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Кто вы? — Даже под веществом Второму показалось это слишком уж нереальным.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Я — Юрий Гагарин. Я благодарен, что освободил меня из песочницы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Кто вы? — немного хрипло то ли от удивления, то ли от страха переспросил Второй.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Я Юрий Гагарин, отпусти меня на волю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Я вас не держу. Как я могу вам помочь?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Я вижу, ты собрал много звёзд. Положи мои глаза к ним. Они одной природы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй поднялся с коленей, вылез из выкопанной ямы и бережно положил глаза к завёрнутым в куртку звёздам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Хорошо. Теперь отвернись.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй послушно отвернулся. Он стоял долго, боясь повернуться и слыша позади себя тихий звон, складывающийся в красивую и полную неземной красоты мелодию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прошла целая вечность, а потом всё тот же добрый голос сказал:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Можешь поворачиваться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй обернулся и увидел самого Юрия Гагарина таким, каким он был на фотографиях, картинах и в народной памяти. В оранжевом скафандре и белом шлеме с четырьмя красными буквами СССР. Забрало шлема было откинуто.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Спасибо, землянин, — произнёс он и улыбнулся своей знаменитой жизнерадостной улыбкой, заставлявшей усталый и многого навидавшийся советский народ снова поверить в чудо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В душе Второго появилось чувство тоски по невиданным мирам, тоски по космосу, будто он уже был там, и его незримо тянет обратно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Юрий Гагарин, возьми меня с собой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Ты не приспособлен, — услышал он в ответ. — Ты немного неправильно живёшь, но ещё не поздно всё исправить. Всё в твоих руках!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он опустил забрало, развернулся и медленно зашагал в арку двора на улицу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй глядел ему вслед, и слёзы наворачивались у него на глаза. “Я немного неправильно живу. Но я исправлюсь. Юрий Алексеевич, я обещаю, можете на меня положиться!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И тут же голос в его голове снова ожил: “Я знаю. Я верю в тебя. Прощай землянин!” Первый космонавт прошёл арку и свернул на улицу. Вскоре Второй услышал грохот, земля затряслась, небо озарилось нестерпимо ярким светом. Второй услышал немного искажённое “Поехали”, и увидел, как над домом, поднимаемая столбом пламени из реактивных двигателей взлетает ракета и стремительно уносится далеко-далеко вверх в мир, где нас ещё не было.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Юрий Гагарин, прилетай ко мне ещё”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй улёгся прямо в песочнице, подложив под голову свёрнутую куртку, из которой подевались куда-то все звёзды и устремил взор в прекрасное ночное петербургское небо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третий летит на малой высоте над городом. Под ним тяжело перекатывает свои свинцовые воды Нева, простирается прямой, как стрела, Невский, блестят Фонтанка и Мойка, вдалеке простирается Залив, петляют каналы, сияет в лучах поднимающегося солнца купол Исаакия. Третий решает слетать в Купчино, потом проложить курс до Петроградки, сесть у “Камчатки”, посмотреть на промзоны Парнаса, сгонять до Девяткино, побывать на Приморской, пролететь под разводными мостами, как Чкалов. Столько дел, и всё надо успеть до утра. Не будем его стеснять, он очень торопится.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый очнулся от того, что кто-то бережно поднимал его за руки — за ноги. Пока зрение и сознание возвращались к нему, его усадили в мотовозе, который незамедлительно поплыл по рельсам, попыхивая дизельным выхлопом, к ближайшей станции.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мужики, сидевшие рядом, ни о чём не спрашивали, лишь изредка справляясь о самочувствии пострадавшего и что-то вполголоса судача.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вроде бы всё кончилось благополучно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С Пятым всё далеко не так благополучно. Согласитесь, довольно плохо, когда из бока торчит короткий нож. Он лежит около дежурного телефона и делает нечеловеческие усилия, чтобы набрать хоть какой-нибудь номер. Получается плохо, слишком слаб. Футболка и толстовка в крови, кровь на полу, руки в крови, скользят по кнопкам, номер не набирается, Пятый кладёт трубку на рычаг, затем снова снимает и снова упорно набирает тот же номер, который гораздо длиннее, нежели необходимый в таких случаях “03”. С миллионной попытки удалось наконец-то набрать правильно. Пятый слушает невообразимо длинные гудки. Один. Два. Три. Четыре. Пять. Шесть. Семь. Восемь. Девять. Десять.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“С вами говорит автоответчик. К сожалению, меня сейчас нет дома, но вы можете оставить сообщение после звукового сигнала”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Звуковой сигнал вдруг стал бесконечным, словно на аппарате, фиксирующем пульс, когда кривая на экране превращается в противную в своей правильности прямую”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трубка упала на пол.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сил больше не осталось.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пятый закрыл глаза, и время кончилось.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пять утра.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ночь подошла к концу, город просыпается. Это Москоу невер слипс, Питер порой дремлет. Впереди ещё один выходной, обыватели ещё спят, мучаясь кошмарами об ипотеке или сладкими снами о скором отпуске.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Над городом встаёт солнце, день обещает быть хорошим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Что же стало с пятерыми людьми, появившимися в Петербурге прошлым вечером?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первого забрали из отделения родители, положив в папку дежурному неплохую сумму. Что-то в нём изменилось, он приехал домой и написал своё первое стихотворение. А потом ещё одно. И ещё, и ещё.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй пролежал в песочнице, пока солнце не поднялось высоко над городом. Когда окончательно растворились вместе с последними ночными сумерками, он поднялся к себе в квартиру, закрыл окно, повесил шторы и уснул крепким и здоровым сном, что довольно редко после трипов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третий проснулся от маминого звонка. Вскочил с кровати, долго искал телефон. Наконец, нашёл, подошёл к окну, щурясь от солнца ответил на звонок:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Мам, я опять летал во сне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый пролежал дома в кровати весь следующий день. Впереди его ждёт тяжёлый двухнедельный запой. Затем он выйдет из штопора, уволится с работы и начнёт искать новую. И, конечно, найдёт, даже лучше старой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можно, я не буду писать про Пятого? К сожалению, там не всё так безоблачно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Может возникнуть вопрос: что же общего между этими людьми? А ничего.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>О море и о детстве</title>
   <link href="http://mazlumyan.ru/text/sea2"/>
   <updated>2015-02-11T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://mazlumyan.ru/text/sea2</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Вынырнул Вениамин посреди открытого океана. От берега метров 700. Какое море - непонятно, да и важно ли это, если сиюминутная мечта воплотилась в жизнь напрямую? 
В детстве Вениамин учился лежать на воде. В сущности, в этом нет ничего сложного. Нужно только изредка подгребать ногами, чтобы тело не приняло горизонтального положения. 
Так вот, он лежал на воде, подгребал ногами и вспоминал своё детство. Как демонстративно срывал с себя слюнявчик, не желая питаться мерзкой, по его мнению, манной кашей. Или как лежал на тихом часу в садике и не мог убедиться, что это лежит, дышит и смотрит в потолок именно он, а не похрапывающий на соседней кровати лучший друг. Как в школе он кидал мокрую тряпку в доску и случайно попал в учителя. Как курил свою первую сигарету классе в пятом. Как очень хотел стать писателем или милиционером. Как рад был, когда у него появился первый простенький компьютер. Как любил конфеты &amp;quot;Ласточка&amp;quot; в позолоченной обёртке. Как первый раз поцеловался с девочкой в подъезде её дома. Как подрался первый раз и шёл домой, гордо размазывая красные сопли из разбитого носа. Как его однажды побили и забрали телефон какие-то два малолетних гопника, а его друзья, которых было значительно больше, не впряглись за него. Как первый раз в жизни напился и изо всех сил пытался сойти за трезвого под хмурыми взглядами разочарованных родителей. Как впервые послушал группу &amp;quot;Нирвана&amp;quot;, а потом лежал на кровати и думал о том, что хорошо бы стать музыкантом. Как однажды бегал по гаражам и распорол ногу, не сумев перепрыгнуть с крыши на крышу. Как впервые всерьёз задумался о смерти, когда увидел петлю в своём подъезде. Как лазил на дерево, пытаясь снять соседскую кошку, которая расцарапала его руку до крови. Как лежал на тёплом рубероиде крыши новостройки и смотрел на плывущие в свинцовой бесконечности низкого северного неба облака. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так вот лежал Вениамин час, два, а может, и двадцать. Вспоминал всю свою жизнь. А плавал-то он не особо, по правде говоря. Выносливости в нём не было. Хотя, говорят, что страх придаёт силы, мол, инстинкт самосохранения, все дела. Вот только отчего-то не хотелось Вениамину себя сохранять. Однажды, на одной из студенческих пьянок они с друзьями загонялись насчёт того, кто как умрёт. И Вениамин, а в ту пору Веник, как его называли все друзья, с пьяным упорством утверждал, что утонет в Карибском море. 
Видимо, так тому и быть, решил он. Открыл глаза, вдохнул чистейший тропический воздух, прочитал вслух любимое стихотворение у Бродского про то, что если выпало в империи родиться, нужно жить в глухой провинции у моря, сосредоточился на чём-то хорошем. 
А потом выдохнул воздух из лёгких и расслабился.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>О море</title>
   <link href="http://mazlumyan.ru/text/sea"/>
   <updated>2015-02-11T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://mazlumyan.ru/text/sea</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Вениамин сидел на диване, и ему было не очень хорошо. Он уже и не помнил, когда ему было очень хорошо. Вернее, очень хорошо ему бывало часто, но это не то «очень хорошо», о котором тут говорится. Очень хорошо — это не полный достаток, квартира, обставленная каким-то дизайнерским хламом, работа и ощущение стабильности. Не то это всё. А вот то самое «то» Вениамин упустил лет семь назад, или даже восемь. Он теперь уж и не помнил, что из себя представляло это самое «То», но и теперь явственно ощущал нехватку этого самого, ну, этого. Того.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И вроде бы, всё есть, и друзья приходят, и говорят, что ты живёшь, как король, вот только королевы меняются, как у султана турецкого жёны, и все норовят, в конце концов, скандалить, демонстративно курить, стряхивать пепел в бокал с шампанским и уходить, пошатываясь из-за кружащейся ввиду отсутствия привычки к табаку и огромного самомнения головы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И вроде и молод Вениамин, а уже, как попавшийся в лапы кризиса среднего возраста лысеющий сорокалетний инженер, стремится к покою, постоянной женщине, котлетам, двум-трём киндерам, даче и рыбалке.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Эй, сейчас же самая жизнь начинается! Отрываться надо! Большой город, столько возможностей, движение постоянное, тусовки, знакомства!» — кричала когда-то ему на ухо, сидя в баре на встрече одноклассников, бывшая одноклассница, с которой он давным давно, будто в прошлой жизни, сидел за одной партой. Вениамин с фальшивым согласием кивал и засматривался на архитектуру. Не сошлись они во взглядах на будущее. Потом она как-то исчезла с радаров. Видать, стала жертвой всевозможных перспектив и огромных возможностей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А Вениамину вот не очень хорошо. Да и что такое «хорошо»? И что такое «плохо»? Как всё просто было в детстве. Даже руководство было за авторством здоровенного мужика в жёлтой кофте. Руководство было не очень большого объёма и так и называлось: «В. Маяковский. ЧТО ТАКОЕ ХОРОШО И ЧТО ТАКОЕ ПЛОХО?» Только действовало это до пубертатного возраста. Потом следовать этим хорошим правилам стало как-то стрёмно, засмеют ещё, что такой правильный. А потом уже и несерьёзно как то, взрослый всё-таки.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;/media/phkh.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;100%&quot; /&gt;
&lt;blockquote style=&quot;border-left: 10px solid #D5D5D5;&quot;&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Когда не очень хорошо, но и не очень плохо, это называется «нормально». Но и нормального Вениамин в этой ситуации ничего не видел. Более того, всё было просто хуёво. «Просто хуёво, когда хуёво», — гласила надпись на постере, повешенном на одной из бесчисленных петербургских стен, сфотографированном и выложенном в ЖЖ молодым дизайнером по имени Стас. Стас был мастером на всякие таки фразы и общался с помощью бумаги, туши и клея со своим альтер эго по имени Лера. Но не будем о Стасе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Хорошо было бы, если б сейчас чудо произошло», — думал Веня, глядя на морскую гладь, проецируемую на стену комнаты простеньким проектором, экспроприированным с работы с целью починить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На море хорошо. На море всегда хорошо. Пляжи Анапы — это не море. Море — оно не в городах. Оно отдельно от всего этого. Там, где толпы народа, где ходят раздутые диабетом и чревоугодием тела в купальниках, где продают прокисшее позавчера молоко, где ходят негры, задирают отдыхающих, фотографируются и пугают детей, моря нет. Это так, пародия, заменитель. Настоящее море нужно найти. Это хорошо знают крымские дети и вечный приятель всех боевых мальчишек и девчонок Владислав Крапивин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вениамину хотелось на море. Именно на настоящее море. Может быть, именно поэтому он заставил его возникнуть на оклеенной рыжими обоями стене.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Босиком по асфальту. наша площадь и Ленин запомнят нас надолго», — мысленно процитировал Веник статус одной знакомой. И тут же кривая грустная ухмылка возникла на его расслабленной физиономии. «Да ни хрена они нас не запомнили. Ни площадь эта, ни Ленин. Хотя нет, они запомнили. Но запомнили меня. И эта площадь, и чёрный, как житель Сенегала, Ленин. И уж точно они не запомнят тебя. Они тебя забыли давным-давно. А меня помнят.»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Чтобы произошло чудо, нужно обязательно дунуть, а иначе никакого чуда не произойдёт — чертовски верные слова,« — думал Вениамин, успокаиваясь. — «Вот только дуть совсем нечего. Да и вообще, жить надо чисто. Не буду дуть. Но и чуда тогда не произойдёт»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но искать, чего бы дунуть было лень, и Вениамин продолжал сидеть на диване и глядеть на безмятежную морскую гладь на стене. Мыслей в голове совсем не осталось, кроме одной. Мысль эта была незатейливой и короткой: «Хочу на море».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А глаза глядели на далёкий горизонт на стенке.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Когда чего-то очень хочется, этого всегда можно добиться».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сказано — сделано. Вениамин поднялся с дивана, нашёл плавки, скинул с себя джинсы, водолазку и носки, натянул купальные шорты, нацепил на ноги вьетнамки, ещё раз поглядел на безмятежный пейзаж, достойный кисти господина Айвазовского, шумно выдохнул, будто перед прыжком с вышки, и с короткого разбега нырнул в изображение на стене.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Сказочка о летающем мужчине</title>
   <link href="http://mazlumyan.ru/text/flyingman"/>
   <updated>2015-02-11T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://mazlumyan.ru/text/flyingman</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;В одном не большом, но и не маленьком городе жила-была девочка. Сначала девочка, как и все дети, ходила в садик, потом в школу, а потом поступила в институт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обычная девочка, каких сотни и даже тысячи живут в больших и не очень городах, она с раннего детства очень любила сказки. Когда она была очень маленькой, сказки ей рассказывал папа. Иногда он читал ей их перед сном, а она тихонечко лежала под одеялом, смотрела на доброе папино лицо, на котором играли искорки от ночника в полумраке, и слушала, затаив дыхание и постепенно засыпая. Ей снились красивые сны, в которых она пила чай с Безумным Шляпником, Мартовским Зайцем и Ореховой Соней, или её спасал от Чёртика из Табакерки Оловянный Солдатик. Или вдруг она становилась такой же маленькой, как Дюймовочка. Или учила проказника Буратино грамоте и арифметике. Много чего ей снилось.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда папа забирал её из садика, и они шли домой по заснеженным улицам, девочка крепко держала папу за руку и смотрела на такие яркие в вечернем небе звёзды, а он на ходу выдумывал и рассказывал ей всякие интересные истории и сказки. Такие вечера она любила больше всего.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Скоро девочка подросла и сама научилась читать. Она читала сказки про диких лебедей, про Оле-Лукойе, про Чиполлино. Про Волка и семерых козлят, про Ивана-Царевича, Добрыню Никитича и Илью Муромца. Много про что она читала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Девочка росла, взрослела, но продолжала читать сказки. Иногда ей становилось грустно, она смотрела в окно и думала: «Отчего сказок не бывает наяву? Как бы я хотела, чтобы со мной приключилась сказочная история…»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Шло время, девочка училась в школе, получала хорошие и не очень оценки, дружила с девочками и мальчиками, читала книжки, смотрела фильмы, гуляла, слушала музыку. И, конечно, продолжала читать сказки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Особенно она любила сказку про Маленького Принца. Ей нравился этот маленький, но очень умный мальчик, который так хотел найти друга на крошечной планетке. Порой ей снился сон, в котором она сама жила на такой же маленькой планете, прочищала крошечные вулканы, ухаживала за Розой и отправлялась в путешествие на другие планеты. Как и Маленький Принц, она любила смотреть на закат. Жила она на окраине города, по вечерам выходила на балкон и смотрела, как солнечный диск, похожий на огромный апельсин, уходил за горизонт, оставляя низкое северное небо полыхать оранжевым и красным цветами. Она немножко завидовала Маленькому Принцу, который мог всего лишь передвинуть стул и любоваться закатом снова и снова. Она жила на слишком большой планете, и здесь, к сожалению, такой трюк не проходил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прошло ещё немного времени, и вот девочка выросла уже совсем большая и поступила в институт. Училась она хорошо, и всё у неё хорошо получалось. Она на отлично сдала все экзамены, отпраздновала Новый Год и уехала домой на каникулы. И вот в конце одного из коротких зимних дней она всё так же смотрела в окно, пила горячий чай из большой кружки и немножко грустила. Закат догорал, разливая по небу оранжевый сок, смеркалось. «Скучно как-то», — думала девочка. — «Почему в сказках всегда происходит что-то интересное, а наяву так не бывает?». Не успела она как следует додумать эту мысль, как за окном раздалось тихое тарахтение. «Карлсон что ли решил заглянуть ко мне на огонёк?» — усмехнулась она. Девочка успела достаточно повзрослеть, чтобы окончательно понять, что наяву сказок быть не может. Каково же было её удивление, когда за окном на уровне седьмого этажа она увидела рыжего толстячка в белых штанах. Она решила, что спит, ущипнула себя за ногу, взвизгнула от несильной боли и с величайшим удивлением поняла, что это не сон. Полный мужчина с пропеллером за спиной тем временем настойчиво постучал в окно, окончательно её шокировав. Девочка немного растерялась и заворожено следила за парящим в воздухе гостем, а он продолжал стучать в окно и шевелил губами, будто пытаясь что-то сказать, но двухкамерное пластиковое окно глушило все звуки. Отчаявшись дождаться приглашения в квартиру, мужчина достал из куртки, похожей на ту, которую носят лётчики, блокнот, из кармана штанов вытащил ручку, быстро нацарапал что-то, выдрал листок и приложил его к стеклу. На листке было написано «ПРИВЕТ Я КАРЛСОН ПУСТИ ХОЛОДНО». Отказываясь что-либо понимать, девочка открыла окно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мужчина ловко влетел в комнату, совершил по ней пару кругов почёта, после чего плавно снизился и уселся на диван.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Ух, ну и холодно же тут у вас! Ну что ты смотришь? Я по адресу попал? По адресу! Ты что, Карлсона не видела никогда?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Так ты же ненастоящий, — девочка слишком выросла и никак не могла поверить в то, что перед ней сидит тот самый любитель варенья.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Я ненастоящий? Ха! Или ты меня не узнала? Ну, я, конечно, повзрослел слегка, но мужчиной в самом расцвете сил, как ты успела увидеть, ещё остался. Хочешь проверить? — Карлсон расстегнул полётную куртку, и показал большую красную кнопку на поясе белых штанов. — Жми!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Девочка неуверенно протянула к нему руку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Да не бойся ты! Жми!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Девочка собралась с мыслями и надавила рыжему летающему дядьке на живот. Пропеллер чихнул и начал медленно вращаться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Ах, ты ж чёрт! Барахлит. Слушай, а у тебя случайно варенья нету? Малинового желательно. А? — он подмигнул и выжидающе уставился на девочку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Эээ, кажется, было. Сейчас гляну.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Девочка вышла на кухню, открыла холодильник и обнаружила там невесть откуда взявшуюся трёхлитровую банку, на которой было написано «МАЛИНА (Варенье)». При виде варенья человек с пропеллером, выдающий себя за Карлсона, заметно заскучавший, пока её не было, сразу оживился.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— О! То, что нужно! — он выхватил из её рук банку и принялся поглощать варенье с поистине сказочной скоростью. Буквально минуты через три банка почти опустела.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Другое дело. Жми теперь!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Девочка снова нажала на большую красную кнопку на поясе Карлсона. Пропеллер за его спиной превратился в сверкающий круг, летающий мужчина с лёгкостью поднялся в воздух и сделал бочку. С довольным видом полетав по комнате, кривляясь и строя рожи, он снова приземлился на диван.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Так, продолжаем разговор. Ты сказку заказывала?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Да вроде бы нет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Ну как нет? Кто мечтал в сказку попасть? Сидел тут, в окно глядел. Не я же. А если мечтаешь, то я и прилетаю. Готова к приключениям?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Готова, — в девочке всё ещё жила неуверенность.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Да прекрати ты себя щипать! Не спишь ты, уж я-то знаю точно, что есть во сне, а что наяву. Ну, веселей! Давай, надевай шубку, шапку и полетели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Несмотря на всю странность ситуации, Карлсон был настолько мил и обаятелен, что неуверенность в девочке окончательно улетучилась. Она быстро оделась, прихорошилась немножко и вернулась к Карлсону.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— О, краса-девица готова! А повзрослела ты с тех пор, как последний раз книжку про меня читала и мультфильмы смотрела. Хотя что там говорить, я и сам с тех пор ещё больше расцвёл. Видишь, каким мужчиной стал, — с этими словами он сделал героическое лицо, достал из кармана куртки и напялил очки, как у полярных лётчиков и упёр руки в боки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Карлсон, а куда мы полетим?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Как куда? Ко мне на крышу. А потом ещё куда-нибудь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Карлсон уселся на подоконник, открыл в окно (в комнату тут же ворвались и закружились мелкие снежинки), по пояс высунулся наружу, с озабоченным видом облизал указательный палец и направил его в небо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Ветер западный несильный, погода лётная. Значит, так, объясняю правила.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Я знаю, знаю! На шею не давить?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Неа, это всё художественная выдумка. Мы взлететь не сможем, если ты мне на шею усядешься. Знаешь, как парашютисты в тандеме прыгают? Вот так мы и полетим. Пристёгивайся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда все необходимые приготовления были выполнены, Карлсон и девочка плавно поднялись в воздух и вылетели из окна. Никто не заметил этой удивительной картины, кроме старушки-соседки из соседнего дома, вышедшей на балкон, чтобы поглядеть, что вокруг происходит. Старушку эту все считали чудной, и всё равно бы не поверили, если бы она рассказала, как рыжий мужчина с пропеллером и девчонка из соседнего дома решили слетать на прогулку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С высоты город казался совсем маленьким, как в детских полётах во сне. Крошечные пешеходы спешили по своим делам, деловито сновали по улицам игрушечные машины, совсем уж крохотные дети шли из игрушечной школы в игрушечные дома.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Карлсон старался походить на настоящего лётчика. Он то и дело хмурил брови, выпячивал подбородок и с невозмутимым видом закладывал головокружительные виражи. Когда возле них появлялись птицы, он начинал махать руками и кричать что-то нечленораздельное, видимо, чтобы не врезались.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Летели они в старую часть города, где девочка любила прогуливаться тёмными зимними вечерами, любуясь танцами снежинок в оранжевом свете фонарей. Давным-давно она приметила старинный дом, стоящий в тихом переулке. Немного несуразный, отличающийся от соседних, он всегда притягивал её особенно тёплым светом из окон. Её даже казалось, что в таком доме обязательно должны жить добрые люди. Каково же было её удивление, когда Карлсон после серии фигур высшего пилотажа и неудавшихся столкновений с птицами и телебашней взял курс именно на крышу этого самого дома.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На крыше была небольшая надстройка, будто бы ещё один маленький домик для одного человека. Они приземлились, Карлсон повозился с заевшим замком и отворил небольшую дверцу, куда можно было зайти только пригнувшись.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В жилище Карлсона было тесновато, но тепло и даже уютно. Стеллажи были завалены множеством моделей аэропланов разной степени готовности, на стенах кое-где висели фотографии полярных лётчиков на фоне величественных и мощных самолётов, прямо на обоях был нарисован старинный самолёт времён Первой Мировой, пробивающий плотную облачную завесу. Даже на закопчённой клеёнке клеёнке, застилавшей колченогий стол в углу, были нарисованы разноцветные самолётики. Над входом висела искусно выполненная незнакомым таксидермистом голова медведя, на которую был нахлобучен лётный шлем. Карлсон поставил чайник, водрузил на стол большую банку варенья, разогрел плюшки в микроволновке. На подоконнике выходил из ждущего режима нехарактерный, казалось бы, для сказочных персонажей, ноутбук. Карлсон подошёл к нему, открыл какую-то программу. Раздался звук нового сообщения. Карлсон нахмурился, а потом яростно застрочил на клавиатуре, набивая текст. Отправив сообщение, он усмехнулся, отстегнул пропеллер и уселся в низкое кресло. Вся его весёлость, напоминавшая в нём персонажа мультфильма, куда-то делась, теперь он ничем не отличался от обычного мужчины за двадцать пять. Девочка молчала, не решаясь отвлекать его от своих мыслей. Минут пять посидев неподвижно и глядя в одну точку, Карлсон достал из шкафа бутылку с армянским коньяком и поставил на стол, неловко глянув на гостью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Ты извини, приключения сегодня не получатся. Тут проблемы небольшие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Что случилось?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Карлсон только рукой махнул.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Так, ерунда…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Закипел чайник, Карлсон разлил чай по старинным фарфоровым чашкам, зачерпнул прямо из банки большой ложкой варенья и переложил в чашку к себе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Ты угощайся, не стесняйся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Помимо варенья, себе в чай он плеснул ещё и добрую порцию коньяка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Вот ты, наверно, думаешь, чего это я, персонаж из сказки, сижу тут как мокрая курица, — произнёс он, заблестев глазами. — Ты правда хочешь узнать непростую историю дядьки с пропеллером?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Хочу, Карлсон. Тебе нужно её рассказать, я же вижу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Пойдём выйдем на минутку, проветримся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выйдя на крылечко, Карлсон достал из кармана бриаровую трубку причудливой формы, кисет и принялся ловко набивать её табаком.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Ты не думай, сказочные герои тоже курят. Только не говори никому.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Раздув трубку, он стал пускать в морозный вечер колечки дыма, которые на несколько секунд превращались в разные замысловатые фигуры, а затем рассеивались. Попыхивая трубкой, Карлсон задумчиво смотрел куда-то вдаль. В эти секунды он был действительно похож на лётчика, налетавшего много тысяч часов, побывавшего во многих переделках, но с достоинством прошедшего все испытания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Они вернулись в домик и сели за стол. Карлсон снова подогрел чайник и разлил по чашкам душистый чай, пахнущий полевыми травами. Глянув на початую бутылку коньяка, он грустно улыбнулся и снова добавил себе изрядную порцию. Хлебнув повышенной крепости чайку, Карлсон заговорил:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Знаешь, я уже не такой заводной, как раньше. Когда-то давно, ещё в Швеции, с Малышом, я действительно шалил и придуривался. И было весело, понимаешь? Жуликов ночью напугать — это ж целое приключение, будто мир спасти. Ты же знаешь, как мы над Фрекен Бок смеялись. По-доброму, она и сама это понимала, только делал вид, что такая грозная вся. И Малыш — он был настоящим ребёнком, не стремившимся раньше времени повзрослеть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он был одним из немногих моих друзей, честное слово, может быть, быть, даже единственным. Я уже тогда был мужчиной в самом расцвете сил, хотя лет-то мне было не так уж много. Потом он стал подростком, начитался книг, написанных умными дураками с сигарами в зубах, и стал считать, что я — всего лишь его воображаемый друг. А ты потрогай меня, на кнопку нажми, за волосы подёргай. Ну какой я воображаемый? Вот он я, сижу на крыше, чай с коньяком пью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В общем, он будто бы отказался от меня, убедил себя в том, что никакого Карлсона на самом деле нет. Подрос потом. В свои восемнадцать всем говорил, что жизнь заставила его рано повзрослеть. Делал серьёзное лицо, перестал вдыхать гелий из шариков и стихи читать, щёки стал надувать для пущей важности. Ему девятнадцать, а по ощущениям будто все тридцать — такой задавленный жизненной рутиной офисный клерк в белом воротничке. Уже не Малыш, а господин Сванте Свантесон, ничем не отличающийся от скучных взрослых.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Порой, правда, нападало на него желание пошалить, как в старые времена, но он сам его обрывал, говоря себе: «Я же взрослый, зачем мне это ребячество?». Не тот уже Малыш стал, изменился. Женился на такой же скучной женщине, дети пошли, квартира, машина, работа. Скучно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я понял, что совсем не нужен ему, и улетел. С тех пор вот и летаю по миру, то там живу, то тут. Я же не совсем обычный человек, поэтому чувствую, когда кто-то хочет в сказку попасть. Вот сразу и прилетаю к этому ребёнку, сажусь на подоконник, болтаю, а потом летаю с ним. А они такие же все, понимаешь? Как повзрослевший Малыш, сознательно выбросивший всё своё детство в мусорное ведро. К некоторым даже прилетаешь и видишь такую картину: они сидят, мечтательно уставившись в красивый закат, я прямо слышу их мысли: «Хочу в сказку!». Появляешься перед ними, так они или в слёзы, или убегают. Некоторые кричат: «Нет, нет, тебя нет, ты ненастоящий, уходи, я маму позову!»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мама — это хорошо, конечно, но она не поймёт таких вещей. Я с мамами и папами не лажу. Они, если увидят меня, сразу идут к психотерапевтам, которые ничем не хуже тех дураков, что внушили через книги Малышу, что меня на самом деле нет. И детей своих водят. Эти психотерапевты взрослым таблетки выписывают, от которых они окончательно отказываются в сказки верить. А дети становятся маленькими старичками. Им вроде нужно в песочнице копаться, мальчишкам с девчонками в доктора играть, собак гонять и за привидениями по чердакам охотиться, а они сидят на попе ровно и твердят: «Это всего лишь мой воображаемый друг, я уже большой, чтоб в сказки верить». Тьфу! Редко кто понимает, что я существую. Но и они взрослеют и как-то меня стесняются что ли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я в России был в начале прошлого века, тогда дети были настоящими детьми. Я же не просто дядька с пропеллером, я и пилотом был. Пропеллер-то что, я его отстегну, а у меня всегда мечта была: на настоящем самолёте полетать. Я и в лётное поступил. Потом война, я документы подделал, в лётное пошёл, стал курсантом Кузнецовым. Много чего было со мной. Я, ты смотри, талантливый летун, и это мне много раз жизнь спасало. Но знаешь, даже на войне я детей видел, и они в сказки ещё верили. Но уже не так, к сожалению.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Много что со мной приключилось, но детей, по-настоящему готовых поверить в то, что есть летающий дядька с пропеллером, любящий варенье, встретил совсем немного. Четверых или пятерых. Да и то давно уже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот недавно снова здесь оказался. Считается ведь, что тут люди попроще. Но, знаешь, здесь то же самое, что и везде. Дети считают, что уже взрослые, злятся, комплексуют. Зачем?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зачем эта показная взрослость, я-то вижу, что внутри они всё ещё такие маленькие. Всё придёт само, и вырастут они людьми необычными, добрыми и хорошими. Светлыми, понимаешь? А так все серыми становятся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я вот как тебя увидел, так сразу понял, что ты не из этих. Ты вроде большая уже, но веришь, что есть в мире сказки. Надеюсь, в тебе я не ошибся. Я не буду тебе ничего советовать и учить жить. Просто хватит думать, что детство кончилось. Его на всех хватит, просто мало кто вкушает его сполна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А я не знаю, что дальше. Может, ещё куда-нибудь полечу. А может, тут останусь. Я не бесстрашный, как Питер Пен. Я боюсь того, что когда-нибудь сам окончательно повзрослею. Повешу пропеллер на стенку, слезу с крыши, куплю квартиру и пойду работать в офис. И быстро постарею и помру. Не буду говорить, сколько мне лет…»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За окном окончательно потемнело. Чайник давно остыл. Карлсон сидел и пускал дым из трубки. Девочка молча глядела на него и не знала, что сказать. Да и что тут говорить?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Ладно, время позднее. Домой тебе пора, а то родители ругаться будут. Ты уж извини, я выпил, так что не смогу доставить тебя до дома по воздуху. Могу просто проводить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Нет, я дойду. Чувствую, тебе надо одному побыть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Карлсон посмотрел на неё взглядом, полным одновременно грусти и надежды.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Ты тоже по-взрослому говоришь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Девочка оделась и попрощалась с Карлсоном.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Ты заходи, я пока, наверно, тут останусь, — он крепко обнял её и неловко, по-мальчишески поцеловал в щёку. — Спасибо, что выслушала, больше мне это некому сказать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Девочка спустилась с крыши и вышла на улицу через подъезд. В жёлтом свете фонарей кружились в вальсе крупные снежные хлопья. Она уже почти вышла из двора, когда услышала, как её окликнули. Карлсон стоял на краю крыши, его пропеллер снова превратился в сверкающий тарахтящий круг. Он посмотрел на неё и резко взмыл вверх. До неё донеслись только последние его слова:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Спокойствие, только спокойствие!&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>О нехорошем доме</title>
   <link href="http://mazlumyan.ru/text/badhouse"/>
   <updated>2015-02-11T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://mazlumyan.ru/text/badhouse</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Просто не надо было ночевать в этом доме. Ну да ладно, что уж теперь, когда всё вроде бы закончилось.
А началось всё с того, что в какой-то момент мне надоела жизнь в большом городе в беспорядочном движении и вечной суете мыслей. Захотелось на природу, поближе к земле, к корням. Знакомая моей тётушки, у которой я гостил однажды, как-то сразу меня поняла и сказала, что, пожалуй, сможет мне помочь. Мы сидели у неё в комнате, пили чай с печеньем “Мария” и беседовали. Выслушав меня, она улыбнулась, подпёрла щёки кулаками, как добрая бабушка, и сказала, что я очень хороший мальчик, и она разрешает мне сколько угодно жить в деревенском домике под Вологдой, оставшемся ей от покойной сестры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Я бы сдала его, да кому эта рухлядь нужна? — говорила она, в который раз разливая крепкую заварку чая со слоном по чашкам. — А так хоть и за домом присмотришь. Хозяйство там маленькое, ты, хоть и городской, а управишься. На том и порешили.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Через две недели я шёл по лесной дороге к деревне, то и дело поправляя на левом плече неудобный рюкзак с ноутбуком и нехитрым набором вещей первой необходимости. В кармане куртки звякал старинный ключ, трекинговые кроссовки хлюпали по осенней распутице, а я вдыхал чистый воздух соснового леса и размышлял, что город — это вампир, питающийся людьми. Ему постоянно требуется больше и больше народу, он зовёт их к себе из деревень и сёл, манит заработками, шикарной жизнью и обилием перспектив, а потом ломает, переваривает, съедает и зовёт следующих провинциальных жертв.
В общем, настроение у меня было довольно подавленное. Поиски себя затянулись, и я временно ушёл в глубокий запой. Потом из запоя я вышел, а себя так и не нашёл. Спасибо доброй знакомой, может, хоть тут я этого вот себя найду.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лесная дорога вывела меня, как обычно, раздумывающего о насущном, к небольшой деревне на берегу реки. Тут я удивился в первый раз. По детским книжкам, по старым фильмам я представлял себе деревню многолюдной, с бродящими по улице коровами, пылящими тракторами, бегающими ребятишками. С бабушками на завалинках и гавкающими из-за заборов Шариками, Бобиками, Тузиками и Полканами.
Ни бабушек, ни коров, ни тракторов. Ни души. Я, было, подумал, что спят уже деревенские жители, потому что встают рано, а пришёл я под вечер. Но покосившиеся заборы и щербатые от разбитых окон разваливающиеся дома как-то сразу выгнали эту мысль. Впрочем, некоторые дома были покрепче, однако они не выглядели обитаемыми. Впрочем, было очевидно, что кто-то здесь всё-таки обитал. Следы от колёс на дороге были свежими, на отшибе горел одинокий фонарь, где-то слышался скрип колодезной цепи.
Рядом с ключом в кармане у меня лежала бумажка с указанием спросить Василия. Василий должен был показать мне дом, он, по словам знакомой тётушки, иногда за ним приглядывал.
Я отыскал сельмаг, и он даже работал. Там посреди нехитрого ассортимента продуктов, промтоваров и хозтоваров сидела пожилая объёмная продавщица в плюшевой жилетке и скучала, уронив голову на грудь. Я хлопнул дверью, тем самым выводя её из дрёмы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Здравствуйте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Здравствуй, коли не шутишь. Что-то я тебя не припомню, не местный чтоль?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Да, я вот только из города приехал. Мне Василий нужен, не подскажете, где бы мне его отыскать?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Ваську-то? Небось, заперся у себя, коли бормотуха осталась. Собак-то у нас не осталось, поубегали все. А он-то свою воспитывает, она у него умная. Смекливей иного человека будет. Он её даже говорить учит, когда хмель сильно ударит.
Причём тут собаки, что несёт эта некрасовская женщина?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Собаки — это умные существа. Так как мне Василия-то найти? — я попытался вернуть её речь в нужное мне русло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Так я тебе и говорю. Собак-то у нас не осталось. Слышишь, гавкает? Васькина. Иди на лай, там он и будет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оставив продавщицу скучать дальше, я стал прислушиваться. Лай доносился откуда-то с берега, с конца деревни. Я двинулся на звук. Деревня была странной. Я не могу объяснить, что в ней было странного, я думал, что, может быть это просто был вечер, и настроение делало всё вокруг мрачным.
Дошёл-таки до дома этого самого Василия. Дом был предпоследним в ряду, и в нём даже горел свет. По двору бегала рыже-чёрная дворняга среднего роста и предупреждающе побрехивала на меня.
Я открыл калитку, она заскрипела, как в старых фильмах про вампиров. Собака подбежала ко мне, неохотно гавкнула, обнюхала кроссовки и удалилась к себе в конуру.
Постучал в дверь. Без ответа. Открыл. Зашёл. В избе (или в доме — как правильно?) было тепло, спёртый воздух пах варёной картошкой, водкой и беломоринами. Хозяин сидел посреди кухни, жевал потухшую папироску и держался за стакан с мутной жидкостью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Вечер добрый. Вы Василий?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он обратил свой мутный взор на меня, лениво оглядел гостя с головы до ног.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Ну, я. Чего хотел?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Я от Светланы Васильевны. Она разрешила пожить в доме. Вот приехал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Ну, пошли, раз так.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мужик немногословен. Мы спускались к реке, на берегу которой стоял тот самый дом. Он отличался от остальных. Если предыдущие, которые я видел, были мрачными, то этот наоборот выглядел ухоженным, будто в нём кто-то уже долго и счастливо жил. Дойдя до калитки, Василий остановился и закурил очередную папиросу. Он стоял, курил, а на лице его явственно вырисовывалось нежелание заходить во двор и подходить к этому дому. Он мял папироску губами и бормотал себе под нос что-то про Фаину Васильевну. Так продолжалось минут пять. Потом он выплюнул папиросу, перекрестился и толкнул калитку. Калитка безо всякого скрипа отворилась.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Эх, парень, езжай ты в город, пока не поздно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Почему это?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Нехороший это дом. Ты глянь на него, меченый он. Не будет тебе в нём добра.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Что же в нём нехорошего? Вон даже калитка не скрипит.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; То-то и оно. Никто тут не живёт уже лет тридцать, а он знай себе как новенький стоит. Раньше, когда я пацаном несмышлёным был, жили тут люди. Хорошие, работящие. Фаина, муж её Семён да сын их Николай. Жили хорошо, трудом всё зарабатывали. Я к ним приходил, с Колькой ихним дружили. А потом в одночасье всё кувырком пошло. Помню, шёл я по огороду, вижу — Семён около дерева стоит. Ну, я ему, мол, здравствуй, дядя Семён. А он — ничего. Ну, я поближе подхожу, смотрю — а он и не стоит вовсе. Висит он. На леске на сома повесившись. Лицо синее-синее, а на лице улыбка. Я потом напился в первый раз. А потом уж всё помутилось. Фаина от греха дерево это срубила, да только хуже всё сделалось. Стала она по ночам кричать. Ну, прямо как резаная. Да нечеловеческим голосом, жутким, замогильным. Выйдет за полночь и давай выть. Да даже не выть, я пёс его знает, как это называется. Слова какие-то непонятные кричит, руками размахивает, трясётся. Как бес вселяется. И так каждую неделю, по пятницам. Я Кольку не спрашивал, ну его, ещё обидится. Но жутко до чего было. Мать спрашивал, мол, что за дела. А мать моя и говорила, что мал ещё, что объясняй, что нет, всё равно не пойму ни черта. Ну и выла она как-то раз, а потом крикнула что-то не по-нашему и брякнулась вниз головой с крыльца. Ну, шею-то и своротила себе. Встала, ещё завыла, тут и преставилась. Отпевали её, так свечи раз семь гасли, а потом, бабы говорили, улыбнулась она да глаза приоткрыла. Схороняли её, помянули, чин чинарём, а наутро приходим, а могила-то разрыта. Гроб открыт, а Фаину лисы обглодали. Кладбище-то у нас в лесу, частенько рыжие захаживают. А хороняли-то её в косынке цветастой такой. Так косынка та на берёзе висела, да высоко так, будто кто-то залез и повязал.
Колька после этого сам не свой стал. В лес ходил, траву какую-то рвал, варил её, потом пил настойкой. Выйдет, бывало, в огород, возьмёт лопату и давай отплясывать. Хохочет, аж заливается, лопату подкидывает, ловит, кричит что-то. Она ему один раз так упала, что палец большой на ноге отхватила. Так он взял этот палец, поцеловал да и унёс куда-то. Ну, мужики ему деревенские налили один раз. Первачок хороший, ну нектар, ядрёный. Так выпил он дм и по девкам пошёл. Была тут у нас одна, Манькой звали. Безотказная баба, как автомат Калашникова. Ну, он к ней. Уж не знаю, что там да как, в общем, зарубил он её лопатой своей. Зарубил и на огороде своём в грядку закопал. Так, небось, и лежит сейчас, там вон, на огороде. Её и выкапывать не стали, побоялись. Так он, как закопал, пошёл к участковому, говорит, вяжи меня, нету мне жизни тут, псих я, говорит. А тому что оставалось, он его и доставил.
Сел Колька, отсидел положенное, а в доме, пока не было никого, свет горел порой. Будто был там кто-то. Да кому там быть? Ребятишки говорят, дядька какой-то из него раз вышел. В капюшоне. Шёл, не оглядываясь, да бормотал что-то не по-нашему. Частенько свет горел, да вороны на крыльце сидели, каркали все ночи. А один раз козодой прилетел. Ныл, не переставая, аж кошки на душе скребли. А коли козодой в деревню прилетает — это ж верная примета. Не к добру он канючит. К беде, к большой.
Так улетел козодой, а на следующий день Колька вернулся. Тюряга его, конечно, помяла. Он же красавец был, а стал как мертвец живой. Поселился в доме этом, стал пить по-чёрному. Что только не пил. Не говорил ни с кем, только по огороду ходил с лопатой наперевес. А в новый год сидели мы, отмечали, так набрался я неслабо. Утром просыпаюсь, а в стекло стучит кто-то. Я глядь, а это ворон. И клювом так, зараза, постукивает, будто от меня чего хочет. Я выхожу, его шугаю, а он не улетает. Скачет, паразит, к дому Колькиному. А аж протрезвел сразу, ну и иду за ним, чего ж делать-то. Довёл он меня до крыльца, каркнул противно так и улетел восвояси. Я дверь открываю, а там Колька сидит на кухне, а глаза в разные стороны. И башкой крутит туда-сюда.
Я петуха дал, голос потерял, сиплю ему, мол, Колька, ты чего? А он на меня оборачивается, глаза в кучу уже. Руку поднимает, а в руке нож-выкидуха. Как в меня швырнёт! Да промахнулся. Я дёру оттуда, мужиков собрал, приходим кто с вилами, кто с обрезом. А он уж готово дело. Висит себе, через балку потолочную верёвку перекинул. И улыбается, на нас глядит. Только мёртвый.
Сняли, схоронили за кладбищем, как положено. Так с тех пор тут никто и не бывает тут. Ну что, может, у меня переночуешь да назавтра обратно двинешься?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;История Василия не произвела на меня впечатления. Видно было по нему, что любит он выпить, а по пьяни мало что привидится. Нет, говорю, куда уж на ночь глядя возвращаться, да и стеснять тебя не хочу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Ох, парень, как знаешь. Я тебя предупредил. Дай бог, если ночь перетерпишь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он пожал мне руку, сказал ещё какие-то напутственные слова, кликнул крутящуюся у ног собаку и пошёл к себе попивать мутную жидкость и чистить картошку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я открыл дверь. Ключ в замок прошёл на удивление легко, будто только что механизм смазали. Прошёл в дом. Включил свет. В доме было тепло и даже довольно уютно. Я прошёл на кухню, сел у стола. Обстановка обычного деревенского дома. Стол. Печка. Пол деревянный. Картинки какие-то на стене. Прошёл в другую комнату. Тоже всё как обычно. Диван, телевизор, советские пожелтевшие обои в цветочек. На окнах занавески. Чистенько. Будто кто-то отсюда только что вышел. Обитаемо. Это меня, конечно, насторожило, но как-то не придал я этому значения.
Осмотревшись, достал из рюкзака немного припасённой еды. Перекусил. Потом достал пару бутылок пива. Употребил их. Достал ноутбук, всунул модем-свисток, попытался выйти в интернет. Получилось, причём даже с хорошей скоростью. Сидел, отправлял письма друзьям по электронной почте в другие города, что-то писал в блог, попивал хорошее пиво и закусывал бутербродами с колбасой. Пока что мне всё нравилось. Я даже помечтал о том, как в ближайшем будущем обзаведусь хозяйством, буду выращивать картошку и овощи. Заведу жену, простую деревенскую девку без дешёвого столичного лоска и заживу, как люди.
Я вспомнил рассказ Василия. Мне стало жаль этого пожилого деревенского мужика. Вся жизнь пролетела незаметно, а ничего в жизни у него, скорее всего, не получилось, и теперь ему ничего не остаётся, как сидеть у себя в избе, пить беспробудно и пугать редких заезжих горожан своими выдумками. Хотя, надо было отдать ему должное, выдумщик он знатный, лихо сюжет закрутил. Мне к такому ещё стремиться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тем временем совсем стемнело. То ли от пива, то ли с дороги у меня заболела голова. У меня она вообще часто болит, и обычно помогает таблетка Пенталгина, чтобы избавиться от навязчивой пульсации внутри черепной коробки.
Я полез в рюкзак, но таблеток там не нашёл. Видимо, впопыхах забыл взять. Что ж, неприятно, но не смертельно. Помимо таблеток от головной боли отлично помогает сон. Тем более что время уже позднее.
Я закрыл ноутбук, выключил свет и лёг на диване. В лежачем положении голова болела меньше. Я смотрел в потолок, считая овечек, чтобы уснуть. Как и все деревянные дома, этот ночью жил своей жизнью. Тишина наполнилась шорохами, поскрипыванием дверей и половиц, шелестом листьев за окном. Изредка что-то стучало по крыше, видимо, птицы бегали по кровле. Счёт овечек помог, вскоре я задремал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проснулся от стука по стеклу в кухне. Голова всё так же болела, и я решил, что стучит ветка, раскачиваемая ветром, идти и проверять нету смысла, потому что и так голова болит, как бы хуже не стало. Я снова закрыл глаза. Стук повторился, теперь дольше и настойчивее. Я вспомнил Василия с его байками. Что-то у него было про ворона. Усмехнувшись, я встал и прошёл на кухню. В темноте запнувшись, за стул и с грохотом его уронив, я подобрался к окну и застал только улетавшую от окна птицу, еле различимая в ночной тьме. Я усмехнулся и уже собрался идти обратно, как вдруг боковым зрением заметил, как что-то белое промелькнуло в дверном проёме. Признаться, мне стало не по себе. Я стоял посреди кухни, схватившись за ножки опрокинутого стула, и глядел прямо перед собой. Было слышно, как бьётся сердце.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Пить надо меньше. Надо меньше пить, — пробормотал я вслух и тихонько пошёл в комнату.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как и следовало ожидать, там никого не оказалось. Решив, что мне это всё показалось, я снова улёгся на диван. Только начал засыпать, как в коридоре что-то оглушительно грохнуло. Выругавшись, включил свет и пошёл посмотреть, что там. Посреди коридора лежала штыковая лопата. С налипшим на неё свежим чернозёмом. Ею явно кто-то недавно копал. Буквально сегодня. Стало немножко жутко. Усилием воли я списал всё это на совпадение. Мало ли что бывает, хотя особо в это не верилось.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Снова вернулся на диван. И снова услышал стук в окно. Стук был сильнее и настойчивее. На цыпочках подойдя к окну, я обнаружил ворона. Он очень аккуратно примеривался клювом и стучал по стеклу, будто боялся ненароком его разбить. Узрев меня, он зычно каркнул и взмахнул крыльями. И кивнул головой, будто приглашая меня выйти. А выходить мне не хотелось. Ворон укоризненно посмотрел на меня чёрным глазом. В комнате упал аккордеон, издав противный бьющий по ушам перелив, и я вылетел из дома на крыльцо. Перед крыльцом в свете полной луны прохаживался всё тот же ворон. Увидев, что я вышел, он взлетел и мягко сел мне на плечо. У меня не хватило духу его прогнать. Я смог выдавить из себя только вялое: «Кыш!», на что ворон ответил, каркнув мне прямо в ухо и вытерев клюв об моё плечо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На улице было тихо. Только порой гавкала на луну собака Василия. Я решил обойти дом вокруг. При доме был довольно обширный участок, много грядок. Как городского жителя, меня тогда не насторожил тот факт, что грядки были свежими, вскопанными, хотя дом был без хозяина уже не один десяток лет. Зато я заметил, что в середине участка виднелся холмик размерами примерно метр на два. Вспомнилась история про эту самую Маньку, лопату и нерадивого отпрыска жившего здесь когда-то семейства. Снова стало жутко. Ворон по-прежнему сидел у меня на плече и чистил перья на крыле. Я пошёл дальше. В какой-то момент я решил резко обернуться. Резкий поворот головы, острая боль в висках и похолодевшие от испуга пальцы рук. Из-за угла вышел человек в косоворотке, широких штанах, сапогах и с лопатой, перекинутой через плечо. Он совершенно меня не замечал. Он дошёл до одной из грядок, воткнул лопату в чернозём и осмотрелся. Затем всё также неспешно и безмолвно он куда-то ушёл и через пять минут появился в поле моего зрения с перекинутым через плечо чьим-то телом. За ним оставалась небольшая красная дорожка. Я простоял с минуту, не в силах соображать, что к чему, потом ноги стали меня слушаться, и я стремглав кинулся обратно в дом, заперев дверь изнутри и подперев её попавшейся под руку доской. В коридоре горел свет. Лопаты не было. Почему-то этот факт испугал меня больше всего.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я вошёл в дом. И снова что-то во мне оборвалось, и постыдно затряслись коленки. За столом сидела пожилая женщина в платке и немигающим взглядом смотрела на фотографию в руках. На её лице читалось умиление и безмерная любовь, но в то же время горечь и боль. Так матери смотрят на фотографии своих погибших сыновей. Я стоял и не находил смелости пошевелиться. Она всё смотрела и смотрела, не моргая и не отрывая глаз, из которых на стол и на её серую юбку капали слёзы. Она что-то говорила, едва шевеля губами, но я не мог расслышать, что именно.
Не знаю, сколько это продолжалось. Она всхлипнула, промокнула глаза белым платочком и перевела взгляд на меня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Спасибо, что зашёл, милый. Колька ушёл, заскучала вся. Старика-то моего давно уж нет, так хоть кто-то заходит. Садись, рассказывай, чайник стынет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я серьёзно её выслушал. Дальше со мной случилось небольшое помешательство. Помню только, как от собственного крика у меня заложило перепонки, и я скрёбся в дверь, не в силах её открыть, а Фаина (видимо, это была она) смотрела на меня и беззвучно плакала. Потом, видимо, не в силах больше сдерживаться, она ушла в кухню, а я сумел-таки выбраться на улицу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В полной прострации закурил сигарету. Стоял в темноте, затягивался, порой промахиваясь дрожащей рукой мимо рта. И уже почти успокоился, как на моё правое плечо, где до этого сидел ворон, легла рука. Она была нечеловеческой. Вернее, когда-то она человеческой была, но это было настолько давно, что лучше даже об этом не думать. Костлявая и дрожащая, она по-старчески крепко сжимала моё плечо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Гость дорогой, дай закурить. А то старуха моя пилит-пилит, говорит, мол, с папиросами своими дома не появляйся. А курить страсть как охота. Угости, а?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Дядя Семён?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Он самый. Рад видеть тебя у нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я боялся поворачиваться. Дрожащими, как в лихорадке, руками достал мальборину и протянул через плечо. Рука взяла сигарету. Я закрыл глаза. Мимо меня кто-то прошёл, зашёл в дом и затих.
Во мне что-то окончательно оборвалось. Мне уже не было страшно. Я достал ещё одну сигарету. Мне стало интересно. Я вышел на огород и увидел пляшущего парня лет двадцати. Он неистово тряс головой, дрыгал ногами и размахивал знакомой мне лопатой, подбрасывая её, роняя и звонко смеясь. Ему было очень весело, это было какое-то дикое, первобытное веселье. Так, наверное, радовались первые человеки, добыв мамонта.
Внутри меня всё замёрзло, я не чувствовал ничего. Я подошёл к парню, взял его за грудки и хорошенько встряхнул. Он затих и уставился на меня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Хорош паясничать. Домой иди. Мать с отцом ждут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я никогда не видел такой радости на лице ни у одного живого человека. Он вырвался из моих рук и стремглав побежал домой. Я закурил третью сигарету. Я наслаждался тишиной. Мне даже было хорошо. Хорошо ничего не чувствовать, обретя ледяное спокойствие. Я зашёл в дом, забрал рюкзак и собрался выходить. Члены странноватой семьи не обратили на меня никакого внимания. Они снова были счастливы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я шёл по ночной деревне и радовался. Радовался, что всё это закончилось. Я пришёл к Василию. Он не спал. Первое, что он сделал, это налил мне мутной жидкости. Я выпил залпом и закашлялся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Да, крепковат, — неуверенно пробормотал Василий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Плевать, — прохрипел я. — ещё есть?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; А как же, полный погреб.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мы пили неделю. Или две. Или месяц. Каждый день, помногу. Мы не выходили из дома и не включали телевизор. У меня давно сел телефон, а о ноутбуке я и забыл. Мы были вдали от всякой цивилизации. Нам нечего было есть, но зато в достатке было чего выпить. Я даже стал забывать своё имя. Но так было лучше.
Всё когда-нибудь кончается. Кончились и запасы пойла. Когда я проспался и вылечился от жесточайшего похмелья, я взглянул в зеркало. На меня смотрел всё тот же человек, которого я видел в отражении всю свою жизнь. Я даже почти не изменился, если не считать огромнейшие круги под глазами и щетину, давно уже перешедшую в неухоженную бороду. В моём облике появилась новая черта. Вместо привычных угольно-чёрных волос на мне были абсолютно белые.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Об одной ночи и пяти персонажах</title>
   <link href="http://mazlumyan.ru/text/5characters"/>
   <updated>2015-02-11T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://mazlumyan.ru/text/5characters</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Однажды, в один прекрасный поздний пятничный вечер, в Петербурге появились пятеро людей. Пять человек, похожих как две капли воды на всех остальных жителей. Появились они не как Терминатор, голые, в обрамлении электрических вспышек и в брутально-красочных позах. Они просто материализовались, в одежде, с прошлым, настоящим и будущим, с биографиями, друзьями, и прочим окружением. Для них ничего нового не произошло, может, они и раньше где-то были, но в этот вечер чувствовали себя именно образовавшимися заново в этом своеобразном мире.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый — типичный студент, каким его описывают в интернете. Бедный, но знающий, где намутить пару штук. Умный, но от природы или в силу приверженности к поколению нулевых ленивый, поэтому студентом зовётся лишь формально, но благодаря изворотливости умудряется оставаться в списках учащихся, чему давно перестал уже удивляться. Любитель затусить и поискать приключений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второго можно назвать наркоманом, но это слишком избитый термин. Если бы было распространено понятие “профессиональный психонавт”, то это был бы наилучший способ определить то, чем он является. Он не похож на клубных объебосов, фотографии и видео с которыми веселят пользователей интернетов уже не один год. Он другой. Его прёт всегда, это состояние стало для него привычным. Его галлюцинации — его гордость. Он так путешествует, и его трипы становятся впоследствии сюжетами для рассказов или выплёскиваются в идеях для стрит-арта, которым он довольно давно забавляется в перерывах между приключениями в параллельных мирах.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третий — продвинутый мистик. Его тоже по-своему прёт, вот только в это состояние он может входить и без всевозможных веществ. Будучи зелёным юношей, всерьёз изучал творчество Карлоса Кастанеды, потом перешёл на мистическую прозу и философов древности, в данный момент считает, что находится в абсолютной пустоте, настолько глубокой, что в ней нет ничего, и даже его самого, и пустоты тоже нет, и так далее рекурсивно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый, я думаю, самый обычный из всей компании. Он работает обходчиком метрополитена, каждую ночь ходит по туннелям и следит за исправностью оборудования, устраняет мелкие неполадки, гоняет пьяных кавесов. Простой мужик средних лет в оранжевой жилетке и каске, брутально-небритый. Всю жизнь мечтал быть машинистом метропоезда, но как-то не вышло. Теперь тоже передвигается по туннелям, правда, своим ходом. Обычная работа, даже рутинная, вот только не всё так банально, как кажется…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наконец, пятого тоже можно назвать студентом. Да он им и является. Так же, как и Первый, пытается учиться, будущий инженер-проектировщик аэрокосмических приборов и систем, но всегда мечтал быть писателем. Откровенно скучает, считает, что находится не на своём месте, поэтому постоянно ищет себя и работает сторожем в детском саду. Ночь через ночь обходит садик или сидит в интернете с ноутбука, или пьёт кофе, или разговаривает с огромным плюшевым слоном в игровой комнате. Придумывает повесть, но пока не очень получается. В эту ночь как раз его смена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, одна ночь. Пять человек. Посмотрим, чем же они будут заниматься. Понаблюдаем за ними, представим, что вокруг каждого летает невидимая камера и снимает всё происходящее, а некое хитрое приспособление может читать и записывать их мысли. Лично мне всегда было интересно так вот последить за человеком.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итак, поехали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;На часах 23:00.&lt;/strong&gt; Последние обыватели спешат в свои квартиры пить пиво, смотреть телевизор и с ужасом ожидать утра понедельника. Рассасываются вечерние пробки. Сходит на нет вечерний час пик в метро. Закрываются магазины. Господа полицейские выходят на ночной патруль. Впереди весёлая ночь с пятницы на субботу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый выходит из квартиры на Лиговке. Настроение у него весёлое. Он думает о том, что хорошо бы сегодня изрядно накидаться, подвигаться среди извивающихся под громкую музыку тел, подцепить хорошенькую даму и предаться плотским утехам где-нибудь, он ещё не придумал, где именно. Первый стоит в парадке, курит “Парламент” и перебирает в стремительно уходящем из моды четвёртом айфоне контакты, выбирая, кому бы позвонить, чтобы оттопыриваться в компании.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй просыпается и с удивлением обнаруживает, что лежит в ванне в обнимку с оранжевым вантузом с длинной ручкой. Решив ничему не удивляться, он вылезает из ванны, надевает красный халат, и шлёпает босыми ногами на кухню, опираясь на вантуз, как на посох. Со стороны он похож на Деда Мороза в постановке новогоднего утренника, если бы эту постановку доверили молодому авангардному автору. На кухне он заваривает пуэрчик и смотрит в окно, за которым чернеет Финский залив. Второму хорошо, но тесно в своём сознании. Хочется неимоверной глубины и познания нового.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Познать новое хочется и Третьему. Он снимает наушники с суфийской музыкой, он расслаблен, но в то же время максимально сосредоточен. Из пустоты холодильника материализует бутылку молока и распивает её вприкуску с появившимся из ниоткуда пирогом с яблоками. Сегодня предстоит контакт с духом. Он тщательно работает челюстями и внутренне настраивается.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый собирается на смену. По привычке ругается с усталой задёрганной женой, даёт подзатыльник сыну-оболтусу, опять не выучившему уроки и схлопотавшему в школе три двойки и две тройки, берёт рабочую сумку и отправляется на смену. Едет в стремительно пустеющем метро, слушает Бутусова, “ДДТ” и “Машину времени” через простенькие наушники — пуговки. Ему не совсем хочется выходить в туннель, и на то есть свои причины.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пятый уже на работе. Ему скучно. Предстоит ещё одна нудная ночь в пустом детском саду. Пятому хочется спать, он с вялым нетерпением наблюдает за движениями пожилой уборщицы, домывающей лестницу. Мысленно он подгоняет её, мечтая совершить обход, а потом спереть из спортзала парочку матов и предаться объятиям Морфея на пару часов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Время 00:00&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Собаки воют на луну. В метро перестают пускать. Обыватели рассосались по квартирам. Оборотни превращаются в волков и ищут жертвы. Из нор выползает всякая нечисть. Ленинградское время ноль часов, ноль минут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый поймал пару изрядно подвыпивших друзей и движется по направлению к клубу. Друзья, преодолевая сопротивление заплетающихся языков, перебивая друг друга, расказывают, какая грандиозная пати намечается: куча бухла, куча тёлок, киловатты света и музыки, отрыв, драйв, треш, угар и содомия. Первый улыбается и присасывается к горлышку початой бутылки Джек Дэниэлса. Главное расслабиться и плыть по течению. Ему кажется, что эта ночь будет особенной.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй перебирает записную книжку. Ему нужен пропуск в иные миры. Этот пропуск не продаётся в кассе метрополитена, само собой. Такие пропуска есть у особенных людей. Но и то редко. Записная книжка подходит к концу. На телефон падает сообщение от товарища по путешествиям. Ничего особенного, но есть возможность что-нибудь найти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Друг мой, есть ли у тебя корм для рыб?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Сколько корма для рыб нужно тебе, друг мой?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Мои рыбы совсем оголодали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; А есть ли у тебя лекарство от грусти?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Мне кажется, найдётся. Лети ко мне на всех парах, товарищ мой по иным мирам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Скоро-скоро.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отлично, теперь остаётся только ждать. Второй сел на подоконник и стал смотреть на ворочающий чёрные волны залив.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третий основательно готовится. Стакан Джеймсона внутрь, трубка с особым табаком, отвар из сбора трав. Благовония. Пока есть время, решил освежить в памяти несколько пассажей из Кастанеды. Открыл “Искусство сновидения”. Решив повиноваться воле случая, открыл на первой попавшейся странице и поймал взглядом случайный абзац: “Поиск свободы — это единственная побуждающая сила, которую я знаю. Это свобода улететь внезапно в бесконечность, которая где-то там. Это свобода умереть, исчезнув навсегда. Это свобода пламени свечи, которая остается неугасимой в мире, озаряемом светом миллиардов великолепных звезд, остается неугасимой потому, что никогда не считает себя чем-то большим, чем есть на самом деле — всего лишь свечой.” Видимо, сегодня ему предстоит полетать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый сидит на планёрке. Бригадир раздаёт задания, раскидывает рабочих по околоткам. Четвёртый внешне спокоен, но внутри полон смятения. Единственное, чего он хочет, чтобы его не отправили на тот самый участок. Его трудно испугать, но есть нечто, чего он действительно боится. Ему по-настоящему страшно идти на тот участок. Но он же здоровый девяностокилограммовый детина, чего такому бояться? Противный червячок страха точит его изнутри.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пятый запер дверь за уборщицей и совершил первый обход здания. Всё вроде бы на месте. Впереди целая ночь. Устроившись на матах, он общается с большим плюшевым слоном. Слон молчалив, но больше от него ничего и не требуется. Он согласен со всем. Отличный собеседник. Пятый общается с ним о жизни, постепенно проваливаясь в сон.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Время 01:00.&lt;/strong&gt; Город живёт ночной жизнью. На улицы выезжают крутые посаженные тачки. В клубах разгар пятничных пати. Какой-то из мостов начинает разводиться. По Лиговке фланируют ночные бабочки. Ночь в самом разгаре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый с компанией подваливает к клубу. У входа, как обычно, толпа. Толпу сдерживают два серьёзных детины — левый и правый. Глядя на них, можно сразу пересказать их биографию. Девять классов, техникум, армия, контракт, работа вышибалой. Но это только про правого. Левый же получает второе высшее образование и собирается на стажировку во Францию. Работа вышибалой — это для него своего рода хобби. Первый пробивается ко входу. Приветливо улыбается вышибалам и уже совсем готов прошмыгнуть мимо них. Тут главное — резкость. Сотню раз так делал. Почти получилось, но в самый последний момент почувствовал, как чья-то гигантская рука ухватила его за шкирку и почти приподняла над полом. “Тебе сюда нельзя” — услышал Первый и понял, что вечер безнадёжно испорчен. Вслед за ним вечер испортился и у двух его приятелей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй закрыл дверь за странноватым, как и все торчки, приятелем и недоверчиво посмотрел на марку в своей ладони. На марке был изображён персонаж известной олдскульной игры “Space Invaders”. Его невозможно описать. Можно только сказать, что он очень органично смотрелся на небольшом кусочке картона, настолько органично, что всё недоверие Второго моментально улетучилось. Второй уселся в любимое кресло-мешок и ещё раз рассмотрел марку. Синий пиксельный человечек с одним пустым квадратиком-глазом выглядел расстроенным, он будто бы укоризненно смотрел на Второго, огорчённый недоверием к себе. Чтобы не расстраивать персонажа культовой игры прошлого, Второй положил марку на язык, расслабился и закрыл глаза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У Третьего ничего не получается. Дух на контакт не выходит, из транса периодически выбрасывает, сосредоточение то и дело теряется. В отчаянии залез в IRC и на привате отловил своего духовного гуру. Гуру жил где-то в Исландии и входил в контакт с мистическими сущностями, живущими в потухших вулканах. Заряжался энергией, так сказать. Гуру был многословен, как и все подобные личности, но из потока его сознания довольно легко вымывалась мысль не донимать великих духов, а идти спать, ибо не судьба. Потом Гуру стремительно исчез. Видимо, решил прогуляться к очередному вулкану. Отчаявшись, Третий пошёл на кухню заваривать чай мате.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый вышел в туннель. “Сегодня всё будет нормально,” — убеждал он себя. Поудобнее перехватив большой гаечный ключ, он выдохнул, как пловец перед погружением в воду, на секунду зажмурился и двинулся в темноту, разрываемую неяркими туннельными фонарями. Пока что не происходило ничего странного. Слух отфильтровывает шорохи и шумы, в лицо дует привычный сквозняк, где-то капает вода, где-то далеко слышатся стуки, там кипит работа. Четвёртый не замечает ничего подозрительного, но тем не менее рука всё крепче и крепче держится за рукоятку ключа, а напряжение всё нарастает и нарастает. Сжав зубы и стараясь не думать о плохом, Четвёртый упорно идёт по туннелю и делает свою работу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пятый спит в обнимку с плюшевым слоном, свернувшись калачиком на жёлтых гимнастических матах. Ему снится, как он едет в автобусе далеко-далеко и разговаривает с Буниным. Бунин делится с ним бесценным жизненным опытом и рассказывает, как на самом деле нужно жить. Спит он чутко и периодически вздрагивает от шорохов и стуков в безлюдных коридорах. К сожалению, он не видит, как через высокий железный забор одна за другой довольно ловко перевалились четыре тёмных фигуры и скрылись в густых зарослях кустарника неподалёку от площадки, где днём гуляют под надзором добрых воспитателей маленькие детишки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;02:00 Ночь продолжается.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый провозглашает, что гулять можно и не в клубе. Они решают побыть поближе к народу, идут в круглосуточный магазинчик, закупаются горючим, а затем оккупируют скамеечку в скверике. Вокруг тишина и спокойствие. Ничто не мешает культурному отдыху. Не будем и мы им мешать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй лежит на кушетке и пускает в потолок колечки дыма. После входа человечка в его организм ничего не произошло. Остаётся только ждать. Сигарета незаметно кончается, и Второй решает сразу же закурить следующую. Не отпуская взгляда от одной точки на потолке, он шарит руками вокруг себя. Пачки нигде нет. Это печально. Он вспоминает, что оставил её на подоконнике. Преодолевая лень, он встаёт на ноги и идёт к окну. Да, так и есть, пачка лежит там, где и предполагалось. Он выуживает очередную сигарету и делает затяжку. Подражая сцене из одного старого фильма, делает длинный вдох, задерживает дым в себе и устремляет взор за окно. Закашливается. За окном происходит сцена, достойная кисти господина Айвазовского. По заливу ходят волны высотой с семиэтажный дом. Сверкают молнии, сгущаются чёрные тучи, грядёт буря. Второй открывает окно, и в комнату врывается штормовой ветер, срывает шторы, и они, внутренне радуясь обретённой свободе, улетают куда-то в коридор. Второй вглядывается в горизонт, как смотритель маленького, но гордого маяка. Смотрителем маяка он себя почувствовал, увидев борющийся со штормом небольшой корабль, похожий на суда, на которых викинги бороздили просторы северных морей. Кажется, такие суда называли кноррами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сцену действительно можно было бы назвать героической, если бы не одна деталь. Второй обнаруживает на горизонте розовую точку. Розовый цвет совсем не к месту в жестоком шторме. Розовая точка стремительно приближается. Проходит минуты три, и вот она уже совсем близко к кораблю. Подверженное действию марки зрение услужливо приближает картинку, и у Второго натурально встают дыбом волосы на голове. И не только на голове. Это огромный спрут, тяжело ворочающийся среди кипящих волн. Чудовищных размеров головоногий моллюск, почему-то покрытый розового цвета мехом, как будто плюшевый. Розовый плюшевый кракен с сорокаметровыми щупальцами. Второй видит сердитых викингов на палубе корабля, с рыжими бородами. С ними вроде бы всё в порядке, если бы не их одежды. Они совсем не викингские. Люди на корабле выглядят так, будто совершили набег на лавку, где диснеевские семь гномов приобретали себе шмотки. Викинги одеты в бесформенные цветастые балахоны, голубые, зелёные и оранжевые штанишки. На ногах непонятные мягкие туфли с длинными носами, похожие на шерстяные носки, на головы водружены фиолетовые, зелёные и жёлтые колпаки. Страшное зрелище. Гномы из диснеевского мультика спасают свой корабль от ужасного шторма и поистине психоделического гигантского спрута, сбежавшего из магазина игрушек для детей великанов. Люди на корабле вдруг успокоились, достали музыкальные инструменты и стали что-то петь, Второму не слышно из-за воя ветра. Спрут тоже успокоился, покачивается на волнах, видимо, слушая прощальную песню героев-викингов в костюмах гномов. Вскоре песня кончается, и розовый плюшевый кракен молниеносно обвивает плюшевыми щупальцами весь корабль и стремительно уносит его вместе с викингами-гномами в пучину морскую.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выпив мате, Третий всё-таки решает последовать совету духовного гуру из Исландии и ложится на диван. Закрывает глаза и старается погрузиться в полное безмыслие. Он в совершенстве постиг эту практику, и это не доставляет ему никаких трудностей. Вскоре в его голове воцаряется прохладное спокойствие, постепенно переходящее в забытьё. Некоторое время ничего не происходит, а потом третий обнаруживает себя стоящим во дворе загородного дома, держащимся за ручку двери старинного “Кадиллака”. Поменялся возраст — ему лет десять-двенадцать. Он стоит в кепке козырьком назад, зелёной футболке и старых джинсах, которые мама определила в категорию “для погулять”, потому что изрядно потрёпанные. На ногах турецкие кроссовки родом из девяностых, порванные в некоторых местах, пыльные, потерявшие товарный вид, но любимые, потому что удобные, и потому что другие трудно достать. Третий смотрит в салон автомобиля, но ничего не видит из-за затонированных стёкол. Из окна высовывается женщина средних лет, вроде бы его мама, и что-то кричит ему. Слов не разобрать. Третий ощущает удивительную лёгкость в ногах. Ноги настолько лёгкие, что стремятся вверх, будто бы накачанные гелием, Он переворачивается, ноги рвутся в небо, а за ногами поднимается и всё тело, от захватывающего полёта в облака его удерживает только дверная ручка “Кадиллака”, за которую он держится. Но вскоре рука устаёт, и Третий, будто воздушный шарик, улетает в облака.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый продолжает обход, а в голову как назло лезут всякие небылицы о подземке, слухи, городские легенды, истории, которые он слышал ещё ребёнком, или над которыми мужики после смены смеялись в курилке, или где в сети прочитал. Поначалу он пытался отогнать их, но потом плюнул: всё равно не выгонишь. Сейчас, например, в его голове крутится легенда о том, почему станцию «Парк Победы» сделали закрытого типа (то есть установили двери, которые открываются только тогда, когда подъезжает поезд). Легенда гласит о том, что прокладка линии в районе Парка и дальше на юг проходила с некоторыми трудностями. В только что построенных туннелях творилось что-то странное. Метростроевцы слышали странные голоса, ухудшалось самочувствие, с некоторыми происходило помутнение рассудка, неконтролируемые приступы страха или ярости. Говорят, что несколько рабочих пропало без вести. Связано всё это было якобы с тем, что в районе Парка Победы в блокаду стоял крематорий, работы у которого в те тяжёлые времена было много. А где люди находят своё последнее пристанище, пусть даже в виде ёмкости с прахом, в который превращается тело после воздействия высокой температуры, там всегда что-то необъяснимое витает в воздухе. Так вот, одна из версий гласит о том, что чтобы хоть как-то обезопасить пассажиров от воздействия неизведанного и всяческих потусторонних сил, станцию и сделали таким образом, чтобы нечисть всякая из туннелей не лезла. Или чтобы помутившийся рассудком пассажир ненароком не спрыгнул на пути и не срывал график движения поездов. Но станция станцией, а туннели всё равно надо обходить. Старые обходчики рассказывали историю о том, как не раз видели человека, живущего в туннеле между «Парком» и «Московской». Жил он там якобы чуть ли не с момента пуска поездов, вёл себя тихо, на обходчиков не бросался, да и вообще старался не показываться никому. Одни говорили, что это простой бомж, сумевший обустроиться в одной из сбоек и устроивший себе там нечто вроде убежища. Другие говорили, что это дух одного из пропавших метростроевцев, вот уже который год тщетно ищущий выход на поверхность. Третьи утверждали, что это маньяк, орудующий в тёмных районах, расположенных в стороне от Московского проспекта и скрывающийся от преследования полиции и разъярённых граждан в запутанном лабиринте подземных коммуникаций. Словом, обычные байки, но с недавних пор Четвёртый перестал посмеиваться над подобными россказнями. Однажды , проходя свой участок, он услышал в одном из межлинейников тихий детский смех. Он не придал этому значения, подумал, что всё дело в капающей грунтовой воде и особенностях туннельной акустики. Но это повторялось ещё и ещё. Окончательно в том, что дело не в грунтовой воде и эхе, Четвёртый убедился, когда смех сменился на тихую песенку, которую тоненький детский голосок выводил где-то в темноте бокового ответвления туннеля. Песенка всегда была одна и та же, но слов было почти не разобрать. Мысль о том, что никакой нормальный ребёнок не будет петь ночью под землёй, угнетала Четвёртого и вселила в него, не самого впечатлительного мужчину, страх перед потусторонним и боязливую мнительность. Он по сто раз прислушивался и всё время боялся услышать тоненький детский голосок.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пятому снится кошмар. Его преследует кто-то очень страшный, он всё ближе, ближе и ближе, Пятый убегает у него, делает усилия, чтобы ускориться, но вместо этого бежит всё медленнее, медленнее и медленнее. Преследователь догоняет его, Пятый чувствует его тяжёлое дыхание, делает последний рывок и просыпается. Комната плывёт. Плюшевый слон укоризненно смотрит на юного сторожа. Пятый сомнамбулически перемещается по тёмным коридорам детского сада, не находя себе места. Скучно. Пятый решает сделать вылазку до ближайшего круглосуточного магазина за пивом. Чтобы ночь прошла быстрее. Сказано — сделано. Куртку на плечи, четыре оборота ключа в замке, двести пятьдесят метров, сто пятьдесят рублей за полтораху и чипсы “Читос” с кетчупом, укоризненно-сонный взгляд задёрганной продавщицы, двести пятьдесят метров обратно, четыре оборота ключа в замке, куртку на стул. Ночь должна стать веселее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Три часа ночи. Экватор.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый и компания, дошедшие до изрядной кондиции, сидят всё на той же лавочке. Один из приятелей, любитель настоящего табака, с пьяным упорством скручивает папироску и рассказывает уморительную историю из своей своеобразной жизни. Ребята в голос хохочут, чем и привлекают внимание двух господ в форме полицейских. Имея обыкновение брать пьяных, да ещё и увидев подозрительного вида папиросу, набитую непонятно чем, господа полицейские думают не долго, и уже через пять минут компания сидит в тесном бобике и мчится в отделение милиции, расположенное неподалёку. Первый начинает трезветь и соображать, что происходит, кто виноват и что делать. Он стучит в окошко и пытается сделать голос твёрдым и спокойным:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Господа полицейские, а на каком основании нас задержали?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— О, глянь, голос подал, укурок. Сиди тихо, в отделение приедем, разберёмся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На кармане оставалась кое-какая сумма. Не так уж много, но, может, хватит рядовым пэпсам?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Господа полицейские, а может, договоримся?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Сиди тихо, бля. Не то хранение повесим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Попытка переговоров провалилась. В клетке в задней части уазика было ужасно холодно и воняло хлоркой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Созерцание психоделической морской баталии заронило в душе Второго тоску по неизведанному. Именно так он называл состояние, когда испытываешь жалость к непонятному объекту, находящемуся где-то в глубинах собственного подсознания. В таких случаях Второй обычно выбирался на улицу, хоть в подобных состояниях это и считается опасным. Второй долго искал во внезапно ставшем резиновым шкафу свою любимую желто-оранжево-красно-синюю куртку, после чего, почему-то пронзив указательным пальцем входную дверь насквозь, просочился в образовавшееся отверстие. Жил он на седьмом этаже, если это и важно при описании подобных ситуаций. Лестничная площадка поросла синим мхом. Подобный мох присутствовал во многих трипах Второго, видимо, как дань увлечению лукьяненковскими дозорами на заре юности. Отточенным жестом посылая пасс и приказывая мху: “Гори!”, Второй надел очки, конечно же, от Ray-Ban и отправился в нескончаемое путешествие по лестничным пролётам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На шестом этаже ему повстречался китаец в набедренной повязке, сидевший на бочонке из-под Будвайзера и что-то писавший в блокноте с жёлтыми страницами. Увидев Второго, китаец укоризненно на него посмотрел, чиркнул что-то в блокноте, потом убрал ручку куда-то в складки этой самой повязки, зажал блокнот под мышкой, тяжело вздохнул и с видимым усилием растворился в спёртом воздухе парадной.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На пятом этаже повсюду летали колибри, быстро-быстро работая крыльями. Почему-то гнездились они прямо в почтовых ящиках. Можно было легко объяснить, почему они поселились здесь: на пятом жила старушка, выращивавшая цветы, и некоторые из них стояли в пёстрых горшках прямо на подоконнике подъездного окна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На четвёртом этаже было мрачновато. Лампа не горела, дверь одной из квартир была приоткрыта, и оттуда доносились демонические голоса под аккомпанемент тяжёлой гитарной музыки. На полу лестничной площадки красовалась свеженамалёванная пентаграмма, горели свечи, и в целом было не очень уютно. Второй предпочёл продолжить путешествие по лестнице вниз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На третьем этаже на стенах висели цепи, по которым прогуливался толстый чёрный с рыжими подпалинами кот, вещавший человеческим голосом про то, как Карлсон просил у Малыша принести ему варенье, мотивируя своё желание тем, что он самый больной в мире человек. Второй не сразу понял, о чём речь, так как не сразу догадался, что имя Сванте, которым Карлсон называл своего инфантильного друга, принадлежит именно Малышу. Кот периодически сбивался, но упорно продолжал, в моменты забывчивости крича, словно в марте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На втором этаже сидел сам Карлсон. Он болтал ногой, сворачивал самокрутку и выглядел таким рубахой-парнем. Пропеллер за его спиной казался украденным с аэросаней. Карлсон попросил у Второго подкуриться, учтиво поблагодарил и с достоинством затянулся ароматным дымом. Дым он пускал колечками, которые ловко проходили одно в другое, вырождались в прямые, сворачивались в восьмёрки или целые узоры из разнообразных правильных эллипсоидов. Карлсон так увлёкся пусканием дыма, что совсем про Второго забыл. Второму ничего не оставалось, как спуститься на первый этаж.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На первом этаже сидел забулдыга в свитере с оленями, подозрительно похожий на Шнурова в фильме “Generation P”. Борода, круглые очки, всё было при нём. Даже старенькая акустическая гитара, непонятным образом подключённая к древнему магнитофону “Романтик”, присутствовала. Забулдыга дёргал струну, извлекая заунывный звук, и олени на его свитере, подобно кобре, гипнотизируемой мелодией из дудочки, приходили в движение и неслись к далёкому солнцу. Второй мог бы слушать это бесконечно, звуки и вид бегущих оленей на свитере очень точно отражали всё творящееся в его душе, но внутренний голос, вдруг начавший вещать откуда-то из глубин его черепной коробки, заставил его продолжить путь. Второй нехотя поднялся, спустился по коротенькому лестничному пролёту, толкнул скрипучую подъездную дверь и вышел в петербургскую ночь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третий летит над облаками, подражая пассажирскому лайнеру, расставив руки на манер крыльев. Вдалеке начинает подниматься солнце, и плотная облачная завеса окрашивается в нежно-розовый цвет. Всё это напоминает Третьему сон, который часто снился ему в детстве.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он мог бы с уверенностью сказать, что детство у него было счастливым и безоблачным: мама и папа вместе, живут душа в душу, любят своего единственного сына, любят друг друга. Третий рос умным и примерным мальчишкой, читал книжки, ходил в школу, играл во дворе с друзьями. Был не хуже и не лучше других. Однажды летом они всей семьёй полетели самолётом в Ялту к родственникам. Этих ялтинских каникул он толком не помнил, в памяти осталось только первое впечатление от полёта на старенькой “тушке”: Третий смотрел в иллюминатор на поднимающееся над розовыми облаками солнце. То самое, которое ему потом так часто снилось.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вскоре всё вдруг пошло как-то наперекосяк, отцу предложили работу вахтовым методом в другом городе, он уезжал на месяц, на два. Третий очень по нему скучал. Отец всё-таки. Конечно, папа часто звонил, передавал привет. Но мама почему-то всё чаще после таких звонков уходила на кухню и подолгу смотрела в окно. Наверное, плакала, Третий не был уверен. Папа приезжал, привозил Третьему радиоуправляемую машину, или игрушечную железную дорогу, или какую другую важную для семилетнего пацана вещь. Он был весел, отпускал бородку и был почему-то похож на полярного лётчика. Третий играл в своей комнате с обновкой, и до него доносились голоса родителей, что-то вполголоса обсуждавших на кухне. Потом приходило время спать, он сам расстилал кровать, ложился, и голоса с кухни убаюкивали его.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды после очередного телефонного разговора мама села к окну и в голос расплакалась. Третий подошёл и подёргал её за рукав.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Мам, как там папа?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мама посмотрела на него, улыбнулась сквозь слёзы, погладила по голове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Папа больше не живёт с нами. У него другая семья.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тогда счастливое детство Третьего кончилось. Он очень не любил вспоминать, что было потом, потому что довольно тяжело такое вспоминать. О прошлой жизни напоминал только этот сон, приходивший к нему довольно редко в моменты, когда всё было совсем хреново.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третий летит, а в голове у него проносятся картины из прошлого. Лучше, чтобы они остались тут, за облаками, здесь им самое место. Стремясь оторваться от них, он резко снижается и пробивает плотную облачную завесу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртому не по себе. Его колотит мелкая дрожь, лоб покрылся холодным липким потом, массивный гаечный ключ упал на шпалы, глаза всматриваются в плохо освещённое туннельное пространство, он вслушивается в туннельные шорохи, пытаясь услышать хоть что-нибудь. Тщетно. Все звуки исчезли, доносится только тоненькое пение, детский голосок, немножко фальшивя, поет песню про то, как в лесу родилась Ёлочка. Четвёртый пытается закрыть уши руками, заткнуть пальцами, только бы не слышать этого, но бесполезно, голосок становится только отчётливее. Начинает болеть голова, на ватных ногах четвёртый идёт вперёд, мотает головой, будто вытряхивая страх из головы. Вдруг метрах в десяти перед ним из сумрака, прорываемого только редкими лампми, проявляется силуэт. Маленькая девочка в красном платьице. Босиком. Длинные волосы закрывают лицо. Правой рукой она держит за лапу изрядно потрёпанного плюшевого мишку. Мишкина морда безмятежно-укоризненно смотрит на слабо поблескивающий рельс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый, стиснув зубы, пересиливая себя идёт к ней навстречу. Нужно её вывести на станцию, к начальству, пускай сами разбираются, что с ней делать. Он перебирает ногами, крича: “Девочка! Что ты здесь делаешь? Стой! Подожди, ты знаешь, что здесь нельзя находиться? Сейчас я тебя выведу”. В глазах темнеет, кровь стучит в висках, голова кружится. А пение всё продолжается и продолжается, словно зацикленное. Не в силах больше этого терпеть, Четвёртый решает потерять сознание и падает, больно приложившись головой о рельс. Экран гаснет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;После того, как полторашка приказала долго жить, Пятый решает выйти перекурить. Вообще-то курит он редко, но после пива хочется особенно. Пятый достаёт тяжёлый ключ и направляется ко входной двери, слегка покачиваясь. С третьего раза попав ключом в скважину, отпирает замок и задумчиво пускает дым в светлеющую петербургскую ночь. В голове обрывки плохо связанных друг с другом мыслей постепенно оседают, оставляя после себя тяжеловатое спокойствие и немножко идиотскую улыбку на лице Докурив, Пятый тщательно запирает дверь и собирается вернуться в общество плюшевого слона. Он идёт по тёмному коридору первого этажа к своему посту — маленькой подсобной комнатке, которая тускло освещена лампочкой Ильича.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пятый сладко зевает и в это же время слышит, как где-то на втором этаже падает что-то металлическое.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всегда страшновато, когда в абсолютной, можно сказать, гробовой тишине раздаётся короткий резкий звук. Пятый надолго застыл в одной позе, прислушавшись и пытаясь понять, показалось ли ему или всё же действительно по детскому саду разгуливает кто-то кроме него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четыре часа. Постепенно дело идёт к утру. Редкие дворники-трудоголики продирают глаза и идут за мётлами. Ночные автобусы едут в последние рельсы. Поливальные машины моют проспекты и нечаянно обрызгивают сидящих на поребриках пьяных гуляк. Человек-трамвай отправляется в длительное путешествие по Невскому в сторону Дворцовой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый и Ко сидят в аквариуме. Двое из компании спят, с неудобных позах расположившись на жёстких деревянных лавках. Ещё один, видимо, понизив градус, делится своим внутренним миром с далеко не самым чистым унитазом. Первый, как и всегда в сложных ситуациях, когда от него уже ничего не зависит, и остаётся только ждать и надеяться на то, что всё само собой как-нибудь образуется, про себя декламирует стихи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ещё будучи школьником, он очень любил на литературе чтение наизусть. Получал одни пятёрки. Участвовал в конкурсах чтецов. Один раз даже грамоту получил. Знал наизусть “Бородино”, чем любил хвастаться перед девицами. Стихов специально не читал, просто помнил со школы ещё, или запоминал, если где попадались.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот и сейчас он сидит и про себя декламирует все стихи подряд, какие вспоминаются. “Белая берёза” Есенина. “Послушайте!” Маяковского, “12” Блока целиком, “Няне” Пушкина, “Белые клавиши” Брюсова, “Лучшим из поколения” Евтушенко, “Во второй половине…” Долматовского, “2012” Кривошеева, “Памяти Марка Аврелия” Пелевина, “Свеча” Пастернака. Даже что-то из Баркова вспомнилось. Что-то вроде “Тряхни мудями, Аполлон!”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но одно из стихотворений почему-то пошло вслух. Сначала вполголоса, неуверенно, но с каждой строкой всё громче, увереннее, сильнее, чётче. Почему-то Роберт Рождественский, “Восемьдесят восемь”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Понимаешь,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;трудно говорить мне с тобой:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в целом городе у вас -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ни снежинки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В белых фартучках&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;школьницы идут&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;гурьбой,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и цветы продаются на Дзержинке.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Там у вас — деревья в листве…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А у нас, -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;за версту,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;наверное,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;слышно, -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;будто кожа новая,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;поскрипывает наст,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;а в субботу будет кросс&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;лыжный…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Письма очень долго идут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не сердись.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Почту обвинять&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;не годится…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рассказали мне:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;жил один влюблённый радист&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;до войны на острове Диксон.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рассказали мне:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;был он&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;не слишком смел&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и любви привык&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;сторониться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А когда пришла она,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;никак не умел&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;с девушкой-радисткой&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;объясниться…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но однажды&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в вихре приказов и смет,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;график передачи ломая,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;выбил он&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“ЦЕЛУЮ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И принял в ответ:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Что передаёшь?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не понимаю…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предпоследним словом&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;себя обозвав,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;парень объясненья не бросил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;поцелуй&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;восьмёрками зашифровав,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;он отстукал:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“ВОСЕМЬДЕСЯТ ВОСЕМЬ!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разговор дальнейший&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;был полон огня:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Милая,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;пойми человека!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Восемьдесят восемь!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как слышно меня?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Восемьдесят восемь!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проверка”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он выстукивал восьмёрки&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;упорно и зло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Днём и ночью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В зиму и в осень.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он выстукивал,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;пока&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в ответ не пришло:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Понимаю,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;восемьдесят восемь!..”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я не знаю,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;может,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;всё было не так.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Может -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;более обыденно,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;пресно…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Только верю твёрдо:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;жил такой чудак!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мне в другое верить неинтересно…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот и я&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;молчание&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;не в силах терпеть!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И в холодную небесную просинь&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;сердцем&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;выстукиваю&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;тебе:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Милая!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Восемьдесят восемь..”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слышишь?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эту цифру я молнией шлю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мчать ей&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;через горы и реки…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Восемьдесят восемь!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Очень люблю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Восемьдесят восемь!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Навеки.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Эй, кончай комедию ломать, тихо сиди, а то успокою! — крикнул дежурный из будки и в доказательство убедительно помахал резиновым демократизатором.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй вышел из подъезда и не может сдвинуться с места. Он любуется. Чем можно любоваться в ничем не примечательном питерском дворе? Жёлтые стены, машины жильцов, лужа около входа в парадную. Крик души “Юля — сиська” на трансформаторной будке. Криво прилепленный на доску объявлений листок с надписью “САЙТЫ”, тёмные окна. Согласен, в обычном состоянии нет ничего восхитительного.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но небо! Небо над головой не такое, как всегда. Оно настолько другое, непривычное, будто в офисе небесной канцелярии проходит грандиозный корпоратив, будто тот, кто заправляет всей реальностью, взял и купил себе проектор звёздного неба “Стар Мастер” и теперь бешено вращает его, подключив к метафизической розетке и проецируя получившийся свет на огромный тёмный экран, натянутый высоко над бренной землёй. Яркие точки, которые мы с умным видом называем звёздами, взбесились и носятся по небосводу, уподобившись броуновским частицам, сталкиваются, описывают невообразимые траектории, на секунду складываются в сюрреалистичные фигуры, надписи, картины, а потом рассыпаются миллионами искр. одни угасают, зажигаются новые, они белые, жёлтые, красные, синие, зелёные, оранжевые, фиолетовые, синие. Если долго следить за одной звездой, она начинает подчиняться, и можно переместить её в любую точку на небосводе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Минут через пятнадцать звёзды начинают падать. Прямо во двор. Стартуют с неба и летят прямиком на Второго с тихим шипением. Их можно поймать, только они немного горячие и крутятся. Второй бегает по двору и ловит их снятой с плеч курткой. Они слабо светятся и звенят, когда бьются друг об друга. Скоро звёзды становится уже некуда складывать. Второй садится на деревянный бортик песочницы на детской площадке, заботливо кладёт рядом куртку, полную звёзд. “И почему у меня нет девушки?” — думает он. — “Я бы подарил ей не одну звезду с неба, а целую охапку”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он немного устал, сидит и любуется маленькими взрывами, получающимися, если звезда упадёт в песок. В углу песочницы он замечает забытую детскую лопатку. Она мерцает тусклым светом, как артефакт в одной компьютерной игре. Внезапно Второй понимает, что лежит она тут неспроста, и сейчас ему нужно копать. Рыть вглубь, чтобы найти ответы на все накопившиеся за эту ночь вопросы. Ответ где-то внизу, где-то в этой песочнице.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он начинает самозабвенно рыть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Через сорок минут он углубился на полтора метра. Ещё через пятнадцать он нашёл два белых шарика. Два глаза из материи, похожей на ту, из которой сделаны звёзды. На шариках появилось изображение зрачков серо-голубого цвета. Они долго и внимательно смотрели на него, а потом сменились на две жизнерадостных улыбки. И тут же где-то в голове сильный и добрый мужской голос произнёс:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Здравствуй, землянин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Здравствуйте, — немножко застенчиво отозвался Второй. На глазах вновь появилось изображение зрачков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Я — Юрий Гагарин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Кто вы? — Даже под веществом Второму показалось это слишком уж нереальным.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Я — Юрий Гагарин. Я благодарен, что освободил меня из песочницы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Кто вы? — немного хрипло то ли от удивления, то ли от страха переспросил Второй.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Я Юрий Гагарин, отпусти меня на волю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Я вас не держу. Как я могу вам помочь?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Я вижу, ты собрал много звёзд. Положи мои глаза к ним. Они одной природы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй поднялся с коленей, вылез из выкопанной ямы и бережно положил глаза к завёрнутым в куртку звёздам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Хорошо. Теперь отвернись.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй послушно отвернулся. Он стоял долго, боясь повернуться и слыша позади себя тихий звон, складывающийся в красивую и полную неземной красоты мелодию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прошла целая вечность, а потом всё тот же добрый голос сказал:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Можешь поворачиваться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй обернулся и увидел самого Юрия Гагарина таким, каким он был на фотографиях, картинах и в народной памяти. В оранжевом скафандре и белом шлеме с четырьмя красными буквами СССР. Забрало шлема было откинуто.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Спасибо, землянин, — произнёс он и улыбнулся своей знаменитой жизнерадостной улыбкой, заставлявшей усталый и многого навидавшийся советский народ снова поверить в чудо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В душе Второго появилось чувство тоски по невиданным мирам, тоски по космосу, будто он уже был там, и его незримо тянет обратно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Юрий Гагарин, возьми меня с собой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Ты не приспособлен, — услышал он в ответ. — Ты немного неправильно живёшь, но ещё не поздно всё исправить. Всё в твоих руках!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Он опустил забрало, развернулся и медленно зашагал в арку двора на улицу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй глядел ему вслед, и слёзы наворачивались у него на глаза. “Я немного неправильно живу. Но я исправлюсь. Юрий Алексеевич, я обещаю, можете на меня положиться!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И тут же голос в его голове снова ожил: “Я знаю. Я верю в тебя. Прощай землянин!” Первый космонавт прошёл арку и свернул на улицу. Вскоре Второй услышал грохот, земля затряслась, небо озарилось нестерпимо ярким светом. Второй услышал немного искажённое “Поехали”, и увидел, как над домом, поднимаемая столбом пламени из реактивных двигателей взлетает ракета и стремительно уносится далеко-далеко вверх в мир, где нас ещё не было.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Юрий Гагарин, прилетай ко мне ещё”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй улёгся прямо в песочнице, подложив под голову свёрнутую куртку, из которой подевались куда-то все звёзды и устремил взор в прекрасное ночное петербургское небо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третий летит на малой высоте над городом. Под ним тяжело перекатывает свои свинцовые воды Нева, простирается прямой, как стрела, Невский, блестят Фонтанка и Мойка, вдалеке простирается Залив, петляют каналы, сияет в лучах поднимающегося солнца купол Исаакия. Третий решает слетать в Купчино, потом проложить курс до Петроградки, сесть у “Камчатки”, посмотреть на промзоны Парнаса, сгонять до Девяткино, побывать на Приморской, пролететь под разводными мостами, как Чкалов. Столько дел, и всё надо успеть до утра. Не будем его стеснять, он очень торопится.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый очнулся от того, что кто-то бережно поднимал его за руки — за ноги. Пока зрение и сознание возвращались к нему, его усадили в мотовозе, который незамедлительно поплыл по рельсам, попыхивая дизельным выхлопом, к ближайшей станции.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мужики, сидевшие рядом, ни о чём не спрашивали, лишь изредка справляясь о самочувствии пострадавшего и что-то вполголоса судача.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вроде бы всё кончилось благополучно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С Пятым всё далеко не так благополучно. Согласитесь, довольно плохо, когда из бока торчит короткий нож. Он лежит около дежурного телефона и делает нечеловеческие усилия, чтобы набрать хоть какой-нибудь номер. Получается плохо, слишком слаб. Футболка и толстовка в крови, кровь на полу, руки в крови, скользят по кнопкам, номер не набирается, Пятый кладёт трубку на рычаг, затем снова снимает и снова упорно набирает тот же номер, который гораздо длиннее, нежели необходимый в таких случаях “03”. С миллионной попытки удалось наконец-то набрать правильно. Пятый слушает невообразимо длинные гудки. Один. Два. Три. Четыре. Пять. Шесть. Семь. Восемь. Девять. Десять.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“С вами говорит автоответчик. К сожалению, меня сейчас нет дома, но вы можете оставить сообщение после звукового сигнала”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Звуковой сигнал вдруг стал бесконечным, словно на аппарате, фиксирующем пульс, когда кривая на экране превращается в противную в своей правильности прямую”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трубка упала на пол.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сил больше не осталось.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пятый закрыл глаза, и время кончилось.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пять утра.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ночь подошла к концу, город просыпается. Это Москоу невер слипс, Питер порой дремлет. Впереди ещё один выходной, обыватели ещё спят, мучаясь кошмарами об ипотеке или сладкими снами о скором отпуске.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Над городом встаёт солнце, день обещает быть хорошим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Что же стало с пятерыми людьми, появившимися в Петербурге прошлым вечером?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первого забрали из отделения родители, положив в папку дежурному неплохую сумму. Что-то в нём изменилось, он приехал домой и написал своё первое стихотворение. А потом ещё одно. И ещё, и ещё.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй пролежал в песочнице, пока солнце не поднялось высоко над городом. Когда окончательно растворились вместе с последними ночными сумерками, он поднялся к себе в квартиру, закрыл окно, повесил шторы и уснул крепким и здоровым сном, что довольно редко после трипов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третий проснулся от маминого звонка. Вскочил с кровати, долго искал телефон. Наконец, нашёл, подошёл к окну, щурясь от солнца ответил на звонок:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Мам, я опять летал во сне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвёртый пролежал дома в кровати весь следующий день. Впереди его ждёт тяжёлый двухнедельный запой. Затем он выйдет из штопора, уволится с работы и начнёт искать новую. И, конечно, найдёт, даже лучше старой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можно, я не буду писать про Пятого? К сожалению, там не всё так безоблачно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Может возникнуть вопрос: что же общего между этими людьми? А ничего.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>university_draft</title>
   <link href="http://mazlumyan.ru/text/universitydraft"/>
   <updated>2015-02-10T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://mazlumyan.ru/text/universitydraft</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;В один из абсолютно похожих друг на друга зимних январских вечеров в Петербурге вдруг решил пойти снег. Падающий снег всегда вызывал у меня тихую радость и приятные, добрые, неторопливые мысли. Я люблю стоять, подставив лицо под падающие снежинки. Порой даже язык высовываю, чтобы ощутить их холодное прикосновение, вспомнить о недавнем довольно беззаботном детстве. Можно подумать, что я до мозга костей романтик и люблю падающий снег потому, что его любят все тонко чувствующие объективную реальность вокруг себя ранимые юноши, но это, к сожалению, совсем не так.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На самом деле мне двадцать лет, и я распиздяй. И вот я стою во внутреннем дворе корпуса одного из питерских университетов. Корпус этот известен тем, что максимально приблизился по сложности планировки и обилию длинных узких переходов к небезызвестному лабиринту Минотавра. Я не буду говорить, что это за вуз, знающие люди и так догадаются.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так вот. Я стою во внутреннем дворе, подставив лицо под падающие снежинки и курю третью или четвертую сигарету подряд. Курение нескольких сигарет подряд — это известный штамп, к которому прибегают многие графоманы, чтобы показать, что создаваемого ими героя обуревают внутренние переживания. Видимо, я уподобляюсь им. Ну и ладно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я курю третью или четвертую сигарету подряд и наслаждаюсь спокойствием и полным порядком в собственных мыслях. Редко такое бывает. Есть во мне такая особенность — в нестандартной ситуации я становлюсь спокоен как удав, думаю быстро и действую четко. Видимо, сейчас как раз такая ситуация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А дело все в том, что четверть часа назад комиссия в составе трех ученых мужей, удостоенных множеством званий и степеней, снисходительно и с некоторым разочарованно-усталым раздражением уведомила меня в нежелании более предоставлять мне кусок метафорического гранита науки для того, чтобы я метафорически ломал об него собственные метафорические зубы. Не самый приятный разговор, соглашусь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Таким образом, только что в моей жизни завершился знаковый период. Завершение этого периода сулит некоторую неопределенность в плане перспектив на ближайшее будущее. Я не люблю строить планы, поэтому не буду думать о будущем, а вспомню, как все начиналось, пользуясь удивительной упорядоченностью мыслей и созерцая вальсирующие в оранжевом свете натриевого фонаря снежинки.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>О свойствах доброго горячего чая</title>
   <link href="http://mazlumyan.ru/text/tea"/>
   <updated>2015-02-10T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://mazlumyan.ru/text/tea</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Вот меня недавно одна девушка в костюме рождественcкого гнома спросила: &amp;quot;Ты любишь чай?&amp;quot;. Я ответил, что люблю. Тогда она спросила: &amp;quot;А что для тебя чай?&amp;quot; Я ей не смог ничего сказать. Я сказал: &amp;quot;Затрудняюсь ответить.&amp;quot;
А потом долго думал, что же для меня чай значит. Да и не только для меня. Целый месяц каждый день думал. И так ничего и не смог внятного для себя уяснить.
Нет, а если серьёзно, что значит чай для нас? Как он на нас влияет, на наши мысли, поступки, настроение? На наши судьбы?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Может быть, в этом нехитром отваре из листьев есть нечто большее, чем отличный способ утоления жажды? Пусть, скажем, выпил человек хорошего чаю. Радостно ему на душе. Пошёл он и сделал доброе дело. Старушку какую-нибудь через дорогу перевёл, кошку с дерева снял, выловил из речки уроненный девочкой Таней мячик, пришил мишке лапу и поднял многострадального плюшевого медведя с пола, помог доктору Айболиту вылечить всех зверей и лично навешал люлей Бармалею, а потом оседлал Тяни-Толкая и ускакал в какой-нибудь прекрасный сад и насладился подмосковными вечерами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Или, к примеру, жил да был один учёный. Был он очень умным, много открытий сделал, но в последнее время что-то не шли у него исследования. То ли материал плохой, то ли гранит науки очень твёрдый попался. А однажды утром выпил учёный хорошего чаю и изобрёл лекарство, которое одинаково хорошо лечило головные боли, насморк, депрессию, бронхит, конъюктивит, недоебит, простатит, геморрой, ОРЗ, маразм, склероз, ревматизм, аутизм, дальтонизм, артрит, артроз, остеохондроз, анорексию, алкоголизм, крапивницу и ветрянку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Или жил на свете артист, который всё никак не мог найти подходящее ему амплуа. И Гамлет из него плохой, и Раскольников, и Онегин. В муках творческого поиска он перепробовал множество всяческих ролей, от Деда Мороза на устреннике в детском садике &amp;quot;Подснежник&amp;quot; до Люцифера в авангардной постановке независимого театра. Всё не то. И вроде бы хорошо играл, и публика в восторге всегда была, и поклонницы с цветами несли круглосуточную вахту около гримёрки в надежде получить заветный автограф в блокноте, на футболке, в паспорте, а то и на какой-нибудь части тела. Да не то всё. Не его роли, не его типажи. Но вот сел актёр после очередного бездарного, по его мнению, спектакля в гримёрке, заварил хорошего китайского чаю, сделал глоток. А потом постигло его озарение, и выпрыснул он весь этот глоток чая, находившийся пока что во рту, на театральное зеркало с лампочками по краям. Понял актёр, что не играл он ещё роль Бабы-Яги. И пошёл он в Театр Юного Зрителя, давно уже бедствовавший от отсутствия талантливой русской народной ведьмы. Сколотил ступу, украл у пьяного дворника метлу, из бабушкиного сундука достал старое ветхое платье, сделал самый страшный грим болотного цвета, нацепил крючковатый старушечий нос, глянул в зеркало, испугался. Потом обрадовался и вышел на сцену. И отыграл свой лучший спектакль за всю карьеру. Пугал детей, потом смешил, летал в ступе, яростно махая метлой и крича: &amp;quot;Покатаюся, поваляюся, Ивашкиного мясца поевши!&amp;quot; И понял, что это его. И стал он играть Бабу-Ягу. И сыграл в великом множестве сказочных фильмов. И стал заслуженной Бабой-Ягой. И нашёл славу, поклонение, зрительский восторг и самообретение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Или вот ещё история коротенькая. Жил да был на свете писатель. Писал он тексты разные. Некоторые люди говорили, что довольно-таки хорошие. Некоторые говорили, что тексты его - писульки больного букетом психических расстройств безграмотного графомана. И постиг его творческий кризис. Хотелось написать что-то вечное, нетленное, пропитанное глубочайшим смыслом, с наизамысловатейшим сюжетом и яркой игрой образов. А получалась какая-то лабуда про заек, ананасы и депрессию. и писал он вроде бы много, но очень часто перечитывал он свеженаписанный текст, плевался, чесал пятернёй затылок и уходил курить на балкон. Пускал дым через нос, смотрел на огонёк сигареты, а потом возвращался и зажимал кнопку Backspace до полного исчезновения символов на белом фоне открытого на дисплее простенького ноутбука документа с расширением .txt. Потому что невкусный получался текст.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, тексты бывают вкусные и невкусные. Порой пишешь ты рассказ, а он пахнет, как жареная селёдка, или как неведомое яство, которое готовят китайские студенты в общежитиях технических университетов. Он ещё не до конца написан, а уже с душком. А порой пишешь ты очередной опус и ощущаешь в душе аромат сидящих в печке бабушкиных пирожков с ягодами. А когда дописываешь, читаешь и наслаждаешься вкусом языка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так вот, у нашего писателя тексты давно уже пахли селёдкой, прожаренной с огурцами в рыбьем жире. Ну невозможно такую гадость употреблять. Он уже отчаялся, разочаровался в литературе и в себе самом, почти ушёл в запой и собрался идти разгружать вагоны по ночам. Но однажды подарил ему сосед хорошего мате. Достал он калабас, заварил напиток древних индейцкв по всем правилам, познал мудрость древних племён и написал восхитительный роман о конкистадорах, всемирном заговоре и конце света. Чуть Букера не получил. И стал по-настоящему хорошим писателем, сродни признанным классикам.
Вот оно как бывает. А вы говорите, что чай не любите. Такие дела.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>О беременной девушке, больной голове и Восьмом марта</title>
   <link href="http://mazlumyan.ru/text/madmetro"/>
   <updated>2015-02-09T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://mazlumyan.ru/text/madmetro</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Еду в метро, зажатый потными работягами, подростками, слушающими дабстеп на полную катушку, кавказцами, общающимися на своём свистящем наречии. В вагоне жарко, тесно и тоскливо. В окнах мелькают серые тюбинги. На станциях вагон штурмует очереная порция усталых озлобленных горожан. Машинист везёт дрова, то и дело вагон дёргается, трясётся, слишком резко тормозит и трогается. Людская масса колышется из стороны в сторону, отдавливая друг другу ноги, и взбаламучивается резкими недовольными выкриками женщин в возрасте. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Почти не слышно, как объявляют остановки, остаётся только по картинке за окном узнавать, в какой части подземного грода я нахожусь. 
Стою, прислонившись к дверям. Вернее, прижатый к ним. На какой-то станции заходит безрукий нищий и с интонациями четырёхлетнего ребёнка, рассказывающего стишок на детском утреннике, просит помочь, кто чем сможет. По вагону не проходит, потому что бессмысленно: не протиснешься. На следующей станции заходит бодренькая бабка с тележкой, продавливает себе дорогу до сиденья, как ледокол прокладывает путь сквозь арктические льды, читает короткую нотацию молодой беременной девушке, с размаху плюхается на сиденье и заводит разговор сама с собой о нравах молодёжи. Девушка дрожащими руками держится за поручень, бледное лицо выражает беспокойство. Девушке нехорошо. 
Слышу вибрацию телефона в кармане, доставать бесполезно - руки прижаты к бокам. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В наушниках Боб Марли, но даже его позитивные вибрации не дают сил успокоиться, расслабиться и полюбить весь окружающий меня контингент. 
Бабке с тележкой длинный неуклюжий студент нечаянно наступил на ногу. По вагону разлетелись флюиды возмущения, раздражения и неприкрытой злости, озвучиваемые визгливой матершиной из уст бабки-божьего одуванчика. Нет, нельзя её назвать божьим одуванчиком. Бабка - ползучий пырей. Сорняк, не приносящий никакой пользы, сорняк-долгожитель, с которым бесполезно бороться, но который упорно обращает на себя внимание. Вот и бабка такая же. Абсолютно никчемная, но любящая быть в центре внимания. Пассажиры невнимательно слушают. Кто с усмешкой, кто с усталым раздражением, кто с сочувствием. А кто-то просто спит. Замечаю, что не вижу в вагоне детей. Наверно, время позднее, дома уже. Или раннее, спят ещё. Под землёй не поймёшь. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А поезд ползёт всё дальше. Машинист профессиональным неразборчивым голосом предупреждает о закрывающихся дверях. 
На следующей станции мне выходить. Понятия не имею, как буду протискиваться к выходу. Готовлюсь работать локтями. 
Поезд вылезает из тоннеля, снова резко остававливается. Часть толпы откидывает от дверей, мне удаётся встать в середине. 
Двери открываются. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слышу хлопок, будто петарда &amp;quot;Корсар - 3&amp;quot; взорвалась. И мощный удар по голове. Будто кобыла лягнула. И противный визгливый крик бабки, срывающийся на ультразвук. Не понимаю, как, но оказываюсь лежащим на платформе. Правую руку не чувствую. В порыве ужаса поднимаю голову. Рука на месте, даже целая. В голове будто разрывается самодельная бомба, начинённая гайками. В глазах темнеет. Опускаю голову на пол. Лежу, ни одной мысли в голове. Гармония. Наконец, решаюсь ещё раз приподняться. В вагоне дым. Небольшие языки пламени. Какие-то люди носятся по платформе, хаотичностью не уступая броуновским частицам. Кто-то сидит, кто-то ничком лежит в неестественных позах. 
В голове что-то пульсирует. Нет, что-то колеблется, равномерно так, будто мой мозг превратился в метроном, щёлкающий в быстром, очень быстром темпе. Опять опускаю голову. Правый глаз не закрывается до конца. 
Левый вообще не закрывается. Недюжинным усилием своей слабой, в общем-то, воли заставляю себя моргнуть. Ещё раз. И ещё. 
Лежу, моргаю. В поле зрения вплывает бледное лицо девушки. Где-то я её видел. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Эй! Эй, ты как? - слышу её дрожащий голос. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Если не говорить о плохом, то всё хорошо, - пытаюсь казаться рубахой-парнем. Не получается, слово &amp;quot;плохом&amp;quot; выговариваю с третьего раза. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Ты можешь встать? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Дай попробую. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Резво понимаюсь, голова взрывается, снова падаю. Во второй раз понимаюсь куда медленнее. Вроде ничего. Руку не чувствую. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Ты сама-то как? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Ничего. Только думала, рожу прямо там. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Действительно, она не фигурально выражалась. Судя по животу, родить она точно сейчас могла. 
Надо наверх. Идём к эскалатору. Вокруг носятся сломя голову люди, но стоит тишина. Слышу только голос девушки: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; ...Убила бы прямо там эту старуую овцу! &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Перед эскалатором в стакане неизменно сидела тётка - смотрительница. Или как их там называют? Казалось, ничего и не произошло - поза расслабленная, глаза прикрыты. Работа в разгаре. Вот только лицо у смотрительницы сильно бледное. 
Эскалатор встал намертво. И ни души на всех четырёх лестницах. Не считая парня, который сидел где-то на середине, дёрганно раскачивался из стороны в сторону и выл что-то из Пинк Флойд: &amp;quot;We don&amp;#39;t need no education.&amp;quot; Он был похож на старый дисковый музыкальный центр, застопорившийся на одном секторе диска и закольцевавший часть трека: &amp;quot; We don&amp;#39;t need no education...We don&amp;#39;t need no education...We don&amp;#39;t need no education...&amp;quot; 
Сколько раз я сбегал по эскалатору вниз. Причём ни разу не считал ступеньки. Но одно дело - сбегать. А вот подниматься. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Может, передохнём? - спросила девушка. - А то где-нибудь на середине точно рожу. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чёрт, как же я ей благодарен. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Надо бы. А ты на каком месяце, если не секрет? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Девятый. Через две недели роды должны быть. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; А чего она на метро ездишь? Где будущий счастливый отец на автомобиле? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Какой отец? Случайные связи, незащищённый секс, - процитировала она социальную рекламу конца девяностых. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; А аборт? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Папа сказал: &amp;quot;Будешь рожать&amp;quot;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;mdash; Ладно. Пошли? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И мы пошли. Девушка придерживала живот и смешно переваливалась с ноги на ногу. Я шел следом, и с каждым шагом мозг трясся, как желе, которое мама вынула из холодильника и несёт к столу. 
Сколько тут ступенек? Двести? Триста? Пятьсот? Тысяча? Десять тысяч? Предпочёл не думать. Шаг, боль в башке, попытка пошевелить рукой. Шаг, боль в башке, попытка пошевелить рукой. Руки будто не было. Потом я про неё и забыл. 
Где-то на середине передохнули. Сели на ступеньки и тупо уставились вниз. Было всё так же тихо. И люди все куда-то подевались. 
Девушка достала из сумочки питьевой йогурт, распили на двоих. 
Тишина. И только парень продолжал выть: &amp;quot; We don&amp;#39;t need no education...We don&amp;#39;t need no education...We don&amp;#39;t need no education...&amp;quot; 
Дальше не помню. Помню, как добрались до верха. Помню, как у меня дрожали колени. Помню, как стояли в вестибюле. Помню, как достал телефон. Одно новое сообщение. &amp;quot;Тём, поздравляю тебя с нём рождения. Всё у тебя будет хорошо. Оставайся таким, каким я тебя помню &amp;lt;часть сообщения отсутствует&amp;gt;&amp;quot;. 
Помню, как пробормотал: &amp;quot;Охуеть, поздравила всё-таки&amp;quot;. Помню, как поздравил спутницу: &amp;quot;С Восьмым марта тебя, Девушка. Сына тебе хорошего&amp;quot;. 
Потом ноги подкосились, я упал и проснулся. 
Такие дела.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Об одном выдающемся проводнике</title>
   <link href="http://mazlumyan.ru/text/chapaev"/>
   <updated>2015-02-09T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://mazlumyan.ru/text/chapaev</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Чу-чух-чу-чух. Пауза. Чу-чух-чу-чух. Пауза. Чу-чух-чу-чух. Пауза. Чу-чух-чу-чух... Так может продолжаться бесконечно. Есть какая-то прелесть в перестуке колёс по стыкам рельсов. Все знают, что есть вещи, на которые можно смотреть бесконечно: огонь, вода, облака, любимая девушка, животные. А есть ли вещи, которые можно вечно слушать? Об этом как-то не говорят. Или я об этом не знаю. Эмпирическим путём нашёл первую — перестук колёс. Не знаю, кто как, но я люблю этот звук. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я стою в глухом тамбуре последнего вагона. Романтика. Смотрю в маленькое окошко тамбурной двери на бесконечные рельсы, отсвечивающие красным в лучах закатного зимнего солнца. В наушниках радио «Эрмитаж». 
Беглый взгляд на электронные часы на правой руке. Часы взбесились, показывают какие-то символы вместо цифр. Первый признак того, что я сплю. Хороший фильм «Пробуждение жизни», помог мне в своё время. 
Отлично, я снова сплю. Раз такое дело, нужно наслаждаться сновидением. Главное — забыть, что спишь. У меня это почему-то всегда получалось. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выхожу из тамбура в коридор. Обычный аммендорфовский купейный. Длинная дорожка на полу, коричневые занавесочки на окнах, за занавесочками мелькает унылый среднерусский пейзаж. Из динамика на потолке играет просроченная попса про то, что я его слепила из того, что было. Все двери купе закрыты. Кроме моего, с табличкой «V». Пятое, значит. В купе, как и следовало ожидать, никого. Только стоит на второй полке тощенький рюкзак с ноутбуком, блокнотом и ещё кое-какими нехитрыми пожитками, а на столе лежит книжка Керуака. Естественно, известнейшая вещь под названием «В дороге». Гляди-ка, кругом одни символы. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следуя своей дурацкой привычке, наугад открыл книгу и прочитал первый попавшийся абзац: 
« - Видишь ли старина, всё это впустую. Стоит им предложить именно то, чего они втайне желают, как они тут же начинают паниковать.» &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как говаривал один таинственный персонаж, Керуак всегда помогает. Спрятал книжку в рюкзак, ибо пригодится ещё. 
За окном показались станционные окраины. Куда-то подъезжаем. Судя по всему, мне выходить. Подхватываю рюкзак, левая лямка привычно ложится на плечо. Ещё в детстве учительница первая моя твердила мне, что рюкзак нужно носить на двух плечах, чтобы искривление позвоночника не заработать. А я всё также носил на левом. Такой вот детский протест против системы. С тех пор привычка так и закрепилась. Причём ношу только на левом плече. С правого лямка постоянно сваливается. Видимо, искривление я заработал-таки. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Открываю дверь рабочего тамбура. 
Проводник уже занял исходную позицию: стоит, смотрит в оконце на двери, курит прямо под древней трафаретной надписью «НЕ КУРИТЬ». Он живописен: высокий, статный, уверенный в себе мужик чуть за сорок с отчаянными, уверенно топорщащимися усами. Невзрачная форма проводника старого образца сидела на нём как влитая, как кавалерийская гимнастёрка. Он упорно кого-то мне напоминал. Подумав про гимнастёрку, я наконец-то сообразил, кого именно. Высокий, статный, отчаянные усы, форма с иголочки. Это же Чапаев собственной персоной. Смешно, да. 
Чапаев-проводник обернулся, узрел меня и заговорщицки подмигнул. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Чего, юнец, доехал? – в его речи пренебрежительное «юнец» почему-то не звучало обидным. Наоборот, появлялась гордость, ведь такой легендарный человек зовёт меня юнцом. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Доехал. Только вот сам не знаю, куда. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Станция Лозовая. Значимое место. Был тут в Гражданскую знатный бой. Сам Чапаев командовал. 
Ага, интересно. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Сам Чапаев, говорите? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Точно. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; А вас случайно не Василием Ивановичем звать? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Смотри-ка, угадал! – усмехнулся проводник, как-то по-литературному подкручивая ус. Во многих книгах герои с типажами лихих, озарённых безграничной смелостью людей, побывавшие во многих переделках, носили усы. И именно так, по-особенному подкручивали их вверх, когда усмехались. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; А фамилия у вас не Чапаев? Больно уж похожи. 
И чего это вдруг на меня такая смелость нашла? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проводник с ленинским прищуром оглядел меня с ног до головы. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; А допустим. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Тот самый? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Самый тот. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В такое поверить я точно не мог. Не может быть, чтобы легендарный комдив, которого я знаю пусть и по имеющему мало общего с реальностью фильму тридцатых годов, который в конной атаке на пулемёт ходил, вёл задушевные беседы с адъютантом Петькой, хладнокровно приказывал пулемётчице Анке стрелять из «Льюиса» по скачущим прямо на них белым, лихо разъезжал на тачанке, рассуждал о светлом будущем своей страны и творил прочие не менее героические вещи, а потом не смог переплыть реку Урал с простреленной рукой, через сто лет работал проводником на заштатном поезде, вагоны которого РЖД даже поленилось выкрасить в корпоративные серо-красные цвета. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Видимо, вы всё-таки сумели переплыть Урал. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Да не переплывал я этот Урал. Да и ранение у меня плёвое было – царапина, только кожу ссадил. Это Фурманов напридумывал, когда велено было из меня героя слепить. А какой я герой? Стою вот перед тобой. Да во мне героизма как в козле молока. Это ж тебе не восемьсот двенадцатый год, «скажи-ка, дядя», «позади Москва». Вот тогда – да. Герои были. Сынки дворянские от папенек убегали с Наполеоном воевать. Толстой дельно написал про эту всю кутерьму, правдиво. А в мои годы что? Те, кто на печи лежал, сроду не работал, водку пил да баб на деревне портил, вдруг заделались гвардией, давай с царизмом бороться. А ты хоть знаешь, что такое гвардия? Да ты знать этого не можешь. Это ж такие молодцы были в Преображенском да Семёновском, любо поглядеть. Косая сажень в плечах, все равны как на подбор, по-пушкински выражаясь. А я уж таких не застал. Пьянь да рвань. Читал поди у Пастернака, как мальчишку, комиссара от Временного правительства, шлёпнули смеха ради? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Читал, конечно. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; А я тебе говорю, что так оно и было. Так-то. Отнять и поделить… 
Он снова взялся за ус, стал закручивать его в некое подобие верёвки. Потом горестно вздохнул, достал папироску и стал пускать кольца в пространство перед собой. 
Поезд тем временем медленно подползал к станции. Судя по всему, неподалёку располагался небольшой провинциальный городок из тех, в которых вот уже лет двести ничего не меняется: те же дома, те же дороги, те же неторопливые обыватели. Таких мест много на протяжении железных дорог, они будто консервируются, их сонная неторопливость жизни придаёт им свой непередаваемый шарм, так любимый путешественниками из больших городов, одним из которых, видимо, являюсь и я. 
Чапаев курил, я смотрел на реку, по мосту через которую полз этот немного странный поезд. Только одна вещь не давала мне покоя. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Василий Иванович, а как так получилось, что уже лет сто прошло, а вы всё такой же молодцеватый, будто только на фронт едете? 
Чапаев заливисто захохотал. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Чудак-человек, да я ж тебе снюсь. Помер я давно, блуждаю вот по снам всяких ротозеев вроде тебя. Это у меня, брат, хобби такое. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Это что, у всех так, кто на тот свет отправится? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; На самом деле, не всё так интересно. Это как в кино снимаешься. Пока о тебе вспоминают, вроде как живёшь. Снишься кому-то, как роль играешь. Сейчас вот я проводником заделался, а давеча, стыдно говорить, в эротическом сне участвовал, на пару с Петькой, Анкой и Котовским почему-то. Вот где срамота, чёрт её дери. В армию надо было тому бедняге, в башке которого такое блядство творится. Там бы из него всякая гадость повыветрилась быстро. Такие, брат, дела. А кончится сюжет, так темнота какая-то. Не видать ничего, одни мысли, да и те будто не твои. А ещё в книгах когда про тебя пишут, вроде как живёшь. Это я давно понял, когда Фурманов ещё про меня писал. А больше мне понравилось, как про меня этот пострел постмодернистский написал. Пелевин, слыхал? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; А как же? Читал, и не раз. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Складно, чёрт, выдумывает, интересно. Я у него прямо гуру духовным вышел. Особенно мне нравилось карту сознания из луковиц расписывать. Ведь, в сущности, оно как? Нет разницы, какой ты, белый или красный. И знаешь, брат, порой мне кажется, что я на самом деле всё-таки в сознании у Котовского, который в Лондон смотался. И, судя по тому, что творится, кокаин он, подлец, так и не бросил. 
Поезд заскрипел на стрелках, затрясся в торможении, и, наконец, встал. Чапаев открыл дверь, выплюнул в густые летние сумерки окурок, опустил лестницу. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Ну, бывай, брат. Помни, что каждый когда-нибудь приедет на свою станцию Лозовую. И уже никуда оттуда не уедет. Не поминай лихом. Петьку мне моего напомнил. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Василий Иванович, можно я вас обниму? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Можно. Только не перестарайся. Ты вроде и щуплый, но дури в тебе много. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мы обнялись. От Чапаева пахло папиросами, старым одеколоном и немножко вагонной копотью. 
Я спустился на перрон. Был летний вечер, тихий и тёплый. Вдохнул полной грудью чистый свежий воздух без всяких выхлопных газов и двинулся к видневшемуся вдалеке станционному зданию. Поезд мягко тронулся. Потом мимо проплыл и Чапаев, высунувшийся из дверного проёма с жёлтым флажком, которые держат проводники последних вагонов, пока поезд не уйдёт со станции. 
Чапаев крикнул: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Ты про меня изредка читай, лады?! Не люблю я темноту эту, тошно мне там! &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ndash; Обещаю! &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хороший всё-таки дядька был. Свойский. Я всё так же шёл по перрону, в воздухе летал тополиный пух, пели какие-то птицы, за горловиной станции печально догорал кроваво-красный закат, в который, подобно уходящим верхом неуловимым мстителям, уезжал странный поезд с таким необычным проводником. 
Что-то ещё было дальше, но этого я, к сожалению, не запомнил. Но, чувствую, он мне приснится. Я же обещал Василию Ивановичу не забывать.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 

</feed>
